<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Macin</title>
  
  
  <link href="https://macin20.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://macin20.github.io/"/>
  <updated>2021-05-02T07:27:54.377Z</updated>
  <id>https://macin20.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Macin</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>军工383厂，现在怎么样了？</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2021/05/04/yimin/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2021/05/04/yimin/</id>
    <published>2021-05-04T07:26:10.000Z</published>
    <updated>2021-05-02T07:27:54.377Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>曾经的永荣矿务局（参考👉 <a href="https://www.matataki.io/p/1578">你的永荣矿务局，是我的小镇</a>）、益民厂、华江厂都是荣昌金字塔尖上的企业，现如今华江、益民和红宇三厂合一，永荣矿务局也因为重庆煤矿全面关停而不知所以了。</p><p>20世纪七十年代益民厂因为承担了军品任务而效益一流，虽处大山深处却热闹繁华，有点“天上的街市”既视感。</p><p>这里有菜市场、面包房和冰棍厂，这里的商场可以买到县城里都买不到的生活物资，还有可以接待外宾的水上宾馆，也有远胜现在三甲医院的职工医院。</p><p>那时由于两伊战争爆发，<strong>益民厂</strong>生产的战备物资销路不愁，那时候只要你是厂里的人，你可以享受一切的福利：</p><ul><li>城里小孩都羡慕的水上公园，亭台楼阁的设计活脱脱的翻版苏州；</li><li>宽敞的灯光球场，每年春节都会举办晚会；</li><li>电影院和旱冰场里充斥着大喇叭裤弄潮儿；</li><li>除此以外，还有当代年轻人梦寐以求房子也是分配的；</li><li>热水器燃气灶电风扇都是单位的福利。</li></ul><p>当很多人对那个时代的回忆都是节衣缩食，益民厂的子弟的回忆里都是吃不完的带鱼午餐肉白糖和茶叶，金秋时节，几大卡车的橙子被运上山，班委都会抬着竹筐去领橙子，再由班委分配给同学们。</p><p>工厂里的职工们都是当年厉害的大学生们，响应国家的号召，一头扎进了轰轰烈烈的<strong>三线建设</strong>中去。他们来自全国各地，有说各种方言的，所以在厂内大家都说普通话。大家会发现，一堵厂墙之隔，里面的人说普通话，外面的人说四川话。当年手手有同学也是厂里的子弟，他说普通话，成绩很好，想来这些当年大学生的后代也不怂。</p><p>生活在深山里的益民厂子弟们，虽然吃面包喝牛奶住楼房享受优渥的物质环境，享受着子弟校相较而言更优质的教育资源，还有着超越方圆百里的优越感，但他们地处乡村，哪怕只是进了县城偶尔也会格格不入，更别说有朝一日他们回到他们的祖籍——父辈的老家，也许是北京天津上海，但是他们都没有根儿，就像蒲公英一样散落在天涯。</p><p>现在这个地方保留着当年的印记，因为处在山沟沟里，所以时光在这里走得也特别慢。</p><p>破旧的厂房，斑驳的墙壁，雨滴落在窗台上厚厚的青苔。意气风发的工人，勤奋上进的父辈，付出的除了青春还有心血。我认识的益民厂的大多数人，和亲人两地分离了一辈子，但是最后却很难再回到生养他们的地方，那些繁华的城市已经把他们抛弃在了山沟沟里的旧厂房。</p><p>回想起当年，很多人偷了家里的户口本，坐了几天几夜的火车来到这里，吃不习惯辣椒，睡不习惯潮湿的被褥，他们花了很长时间来习惯。只是比起他们余生的几十年，这些都还只是前奏。</p><p>那时候，“公家的事再小也是大事，个人的事再大也是小事”，当时的青年们是响应国家号召，不讲条件的一代人，也是真正把一生都交给国家和人民的一代。</p><p><strong>现在大家日子都富裕起来了，但好像少了上一辈人的那股精气神。</strong> 社会越发展价值观越多元，还是希望他们的奉献精神能够流传下去。</p><hr><p>下面是一些实拍图片，拍摄日期是2021年4月底。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0946.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0949.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0950.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0951.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0952.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0953.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0955.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>上面都是筷子手实拍的一些标语，很多都残缺不全，放上来的是可以部分辨认的。</p><p>还有一些建筑的照片。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0957.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="益民厂大门"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0960.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="爬满了藤曼"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0962.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="厂房现在的样子"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0963.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="不知道是不是氧气罐？"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0945.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="厂区医院"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0943.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="厂区电影院"></p><hr><p>欢迎关注我们的动态，官方网站👉 <a href="https://macin.org/">筷子手</a></p><p>✌✌✌</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">现在大家日子都富裕起来了，但好像少了上一辈人的那股精气神。 社会越发展价值观越多元，还是希望他们的奉献精神能够流传下去。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>扬州：盐搓、奶搓还是红酒搓？</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2021/04/27/yangzhou3/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2021/04/27/yangzhou3/</id>
    <published>2021-04-27T01:08:58.000Z</published>
    <updated>2021-04-27T01:10:17.749Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>去扬州之前，手手的小本本上豪迈地写上了一条“搓背”。别笑，这可是有正儿八经的《沐浴业擦背技术要求及服务规范》行业标准认证的扬州沐浴业啊。甭管东北的澡堂子多么繁荣，可扬州绝对是响当当的行业标杆，就跟你学火锅必须去重庆，学拉面必须去青海化隆，学烤鸭必须去北京似的。</p><p>对于在北方念过四年大学的手手而言，澡堂子已经不是什么陌生的地方了，但至今对17岁的自己第一次踏进澡堂子时候无助的样子至今记忆深刻。</p><p>第一次念大学进澡堂子，跟着北方同学买了一个小提篮，里面装上沐浴露洗面奶护发素洗头膏拖鞋，再用一个袋子装上浴巾，再用上一个袋子装上爽肤水润肤乳面霜，北方同学的标配还有一个搓澡巾。</p><p>迈进澡堂的那一瞬间，水汽氤氲，不敢脱衣服不敢抬头，北方同学豪迈的样子让我觉得重庆妹儿不能输了气势，于是乎心一横三下五除二脱了衣服锁进柜子冲进澡堂子。</p><p>熟悉每一个水龙头的师姐给我指这个水龙头是坏的那个水龙头水特小，而我只想找个角落安安静静洗完澡度完这场劫。</p><p>大学时候公共浴室是<strong>按分钟计费</strong>，所以很长时间我都以省钱的理由五分钟之内迅速洗完，当北方同学还在敷着面膜互相搓澡的时候，我已经洗澡洗头全方位完成。</p><p>后来从大一的小师妹变成大二师姐，我才开始一点点克服掉公共澡堂带来的<strong>不适感</strong>。但是当北方的同学给我吹嘘说澡堂子里搓澡是多么<strong>舒坦</strong>的时候我还是无法理解，也拒绝了北方室友善意地说帮我搓搓的提议，直到有一次，作为好奇心爆棚的手手实在忍不住好奇心，自己挎着小澡篮子去到了校外的一个公共澡堂子，据说那里有搓背的。</p><p>那一次的经历给我留下了不大不小的深刻印象，北方公共澡堂的卫生程度不尽如人意，如果是洁癖患者的话一定会很糟心。搓澡的阿姨劲儿真大，经常去做按摩的我背上硬是被搓出了血痕，但却不好意思叫出来，生怕阿姨看出来我是个第一次去澡堂的愣头青。</p><p>在那之后的许多年，我再也<strong>没敢让人</strong>给我搓过背；毕业后，我也再没去过公共浴室。</p><p>但是，这次去扬州，我，决定要突破自己，去搓背！</p><p>搓背在扬州又叫水包皮，扬州有句话叫“早上皮包水，晚上水包皮”，意思就是早上吃的是扬州的早茶，晚上来澡堂子泡泡搓个澡，也是很形象了。</p><p>没有去网上最火的搓背馆，而是去了民宿附近居民区里的澡堂子，体验最接地气土著生活也是旅行的目的之一。为了让自己看起来是常常来的熟客，手手大摇大摆地走了进去。门口接待的阿姨也不收钱，给我扔了个手牌上面挂着钥匙顺手一指，我顺着方向往里走是几排柜子，把衣服脱了赤条条地继续往水雾的更深处走去。</p><p>眼前是一个泡池，在我准备扑通一下进去之前，有个阿姨提醒我说要先去冲干净。所以第一步就是<strong>先在淋浴处把自个儿冲干净</strong>，然后泡进到人大腿深的池子里。</p><p>幸而池子很干净，比我多年前在北方泡过的浑浊的池子不知道好到哪儿去了，泡十分钟左右开始搓背。</p><p>不像之前在北方都是用搓澡巾搓背，扬州搓背用的是一次性的毛巾，把手包裹成菱角模样，搓起来的体感很舒服，恰到好处的舒服。既让你觉得很感情，却又不过分疼痛。四面搓背，全方位照顾到你身体的每一个旮旯角。</p><p><code>护理</code>，蜂蜜、硫磺、芦荟、海盐，任君选择，朴素的护肤品种更多地起到地是减少摩擦的作用，那些奇奇怪怪地功效手手是不信的。</p><p><code>烫背</code>，用两层毛巾把被包上，然后用滚烫的水烫，除了舒坦胜神仙，已然词乏。</p><p><code>敲背</code>，经历过烫背环节后，全身毛孔都在叫嚣着不要停，阿姨趁热打“背”，大力地把背拍一通，感觉平日里被油脂黏住的五脏六腑都通态了，恢复了活力。</p><p>至此阿姨的服务环节结束，因为我边享受的同时也把我念大学的那次经历给阿姨分享了一次，阿姨特别自豪地问我“比你之前的舒服吧”，我必须给我们这么可爱的阿姨大拇指呀。</p><p>搓背过程中我问阿姨为什么选择来做这个工作呢，因为这个工作还是挺费劲的，而且也算不上特别体面的工作。阿姨说那个时候三十多岁才从扬州的乡下出来，孩子上小学需要花钱，她也没啥文化，经人介绍就开始搓澡，一搓就是二十年。</p><blockquote><p>“每一单你们能赚一半吧？” 我问道</p></blockquote><blockquote><p>阿姨：“每单只能赚1/3，还要给浴室交浴资呢！”</p></blockquote><blockquote><p>“每天能搓多少个客人呀？” 我又问</p></blockquote><blockquote><p>“旺季时候每天十几个客人，每天要工作12个小时，吃饭都只有5分钟。”</p></blockquote><blockquote><p>“那阿姨打算什么时候退休呀？”</p></blockquote><blockquote><p>“今年吧，今年升级当奶奶了，今年就不干啦！”</p></blockquote><p>在扬州，让我第一次体会到了搓背的快乐，涤尽尘埃，睡上一觉，明天早上我又活过来了。下次，不妨和朋友们去扬州，<strong>白日赏花，黄昏呷酒，日暮搓背</strong>，人之幸事也。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">甭管东北的澡堂子多么繁荣，可扬州绝对是响当当的行业标杆，就跟你学火锅必须去重庆，学拉面必须去青海化隆，学烤鸭必须去北京似的。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="扬州" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%89%AC%E5%B7%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一口吃掉淮扬菜的精髓</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2021/04/19/yangzhou2/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2021/04/19/yangzhou2/</id>
    <published>2021-04-19T09:16:07.000Z</published>
    <updated>2021-04-19T09:17:29.770Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>来扬州一为品春色，二为饕餮。</p><p>虽然时间紧张，但在去扬州之前，手手就做足了扬州的美食攻略，想偷懒的小伙伴快收藏起来吧！</p><h2 id="滋奇火锅"><a href="#滋奇火锅" class="headerlink" title="滋奇火锅"></a>滋奇火锅</h2><p>可别笑话手手一个重庆妹子跑来扬州吃火锅，你要是看了某美食网站上扬州地区的好评得分都是这家火锅店，你也会情不自禁来瞧瞧。</p><p>这家店在扬州有好多家连锁，节假日大概等位1个小时，送了等位超时一盘肥牛和新会员注册一扎百香果汁，老板还是很真诚。大家都推荐这家的鸭脚锅底，于是手手也点了个小份鸭脚锅底，上桌以后一捞就惊了，鸳鸯锅里两边各8个鸭爪子，敢情一个锅底就可以吃饱了。</p><p>鸭脚酥松软糯，卤制之后再放进锅中，吸取了锅底中辣椒的精华，好不过瘾。其它的菜也绝不踩雷，最后的价钱也令手手十分满意，之所以评分那么高也是有原因的。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0692.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="花园茶楼"><a href="#花园茶楼" class="headerlink" title="花园茶楼"></a>花园茶楼</h2><p>既来扬州，必品扬州早茶，而扬州早茶的精髓则是大烫干丝了。虽然有很多知名的网红店，但是在吃东西这件事情上，手手坚信一定要去当地人光顾的店。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0701.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>五丁包</strong>是手手被一个up主种草的，真正尝过后惊呼“真香”。</p><p>南方地区的面皮自然是没办法与北方相比的，然而馅料中笋丁要选用冬笋，是五丁包里的口感担当，是最有存在感的馅料；虾仁要用河虾，是包子里最有味的一味馅料；猪肉丁的主要作用是增香，没有什么香气比得上猪油肥腴的油香；海参是贵妇担当，少量的芳香物质让你满口都是大海的味道；鸡肉丁是里面能吃到肉味的馅料，但摒弃了鸡肉的索然无味，取而代之的是吸满汤汁的鸡肉。</p><p>五丁包是宝藏无疑了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0700.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>蟹黄包</strong>就不如五丁包实惠了，虽然隐隐约约可以看到一点点蟹黄的影子，但是尝起来却没有一点蟹黄的鲜甜，泯然众肉包矣。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0703.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>大烫干丝</strong>里最明显的味道是酱油和香油，这也是淮扬菜的精髓所在了。拌匀后和上香菜，时不时还能吃到一颗花生，酌一壶小酒，意境就来了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0704.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>腰片汤</strong>是之前手手有一个同事说有这道菜，但是当时所有人都嘲笑了她说腰子这样腥臊的食物怎么可能煮汤吃呢？但是这个女同事很认真地解释了做法并且信誓旦旦说下次团建时候做给大家尝。可惜手手还没来得及尝就跳了槽，今时今日尝到这道菜，确实没有腥臊之味，也是一奇了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0706.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>虾子馄饨</strong>是早茶店的性价比之王。一碗馄饨7块钱，里面约莫20个馄饨，虽然个头不大但个个饱满紧实，但这道菜被手手的小伙伴吐槽说都是酱油味，看来重庆胃里又有个执念，没有辣椒的菜吃了都是吃了个寂寞。</p><h2 id="袁记老鹅"><a href="#袁记老鹅" class="headerlink" title="袁记老鹅"></a>袁记老鹅</h2><p>手手的老家也是著名卤鹅的原产地，于是乎抱着不服的心态手手就来吃<strong>盐水老鹅</strong>了。都知道南京的盐水鸭出名，这盐水老鹅还是第一回吃。60元一斤倒是和手手老家的卤鹅价钱相当，但手手家乡荣昌的鹅肉成功的一半靠卤鹅的水平，另外一半靠的是蘸水的调制。而这盐水老鹅，啥调料没有，全靠这盐水吊着。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0764.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br>细品这盐水中有香料的气息，据说每家老鹅店都有自家的配方，但就手手尝到的来说，鹅肉有韧劲但不至于脱骨，需要咀嚼才能感受出味道，还是值得小伙伴们一试的。</p><h2 id="藕韵"><a href="#藕韵" class="headerlink" title="藕韵"></a>藕韵</h2><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_8114.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br>伴水而居的扬州人对藕有自己的偏爱，于是这家专门吃藕的店便应运而生了。</p><p>很多人都说“吃藕丑”，但这家的广告词却是“吃藕瘦”，还是有点意思的。</p><p>给大家看看和藕相关的菜单，有几十种菜式，手手就自己尝到的给大家说说。</p><p><strong>藕夹</strong>是把两片藕中加上肉末然后裹上淀粉蛋液炸制而成，能明显尝到藕脆脆的口感。</p><p><strong>藕饼</strong>是把藕和肉在一起剁成泥，过油炸制后是松软的口感，适合牙口不好的老人和小孩。</p><p><strong>藕丸</strong>四拼菜品创意很足然而口感稍硬，里面有紫薯、红豆沙等不同口味。</p><p><strong>椰汁藕粉</strong>是标准的糖水口味，椰汁浓郁藕粉稠密，快乐就是有糖吃。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0768.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>泡椒藕带</strong>有失水准。藕带是藕的幼年形态，手手曾在武汉尝过新鲜的藕带，爽脆宜人，而这家的藕带咬起来已微有韧劲了，没有在最好的时期采摘的藕带便是这样的。</p><blockquote><p>藕带，古时称藕鞭。藕带与莲藕为同源器官，条件适宜时，藕带膨大后就成为了藕。湖北和安徽人最喜欢食用藕带。</p></blockquote><h2 id="扬大酸奶"><a href="#扬大酸奶" class="headerlink" title="扬大酸奶"></a>扬大酸奶</h2><p>各种奇怪组合口味的酸奶。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_8121.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>大家有比较过每个地方当地产的酸奶有什么区别吗？</p><p>筷子手就是一个酸奶的爱好者。</p><p>重庆本地的天友酸奶口味不功不过，大抵是因为重庆当地本身也不太适合畜牧业；新疆的花园酸奶奶香十足，大碗不贵。而来到扬州，自然不能错过的就是我们的扬大酸奶了。只有直营店没有分销点，扬大酸奶还保留着传统的配送方式。有纸盒装的，也有瓶装的，个人更偏爱瓶装的更加浓稠。</p><p>一进去真的是眼花缭乱，有二十种及以上的品种。手手替你们尝过了以后强推<strong>茉莉花味</strong>和<strong>青苹果味</strong>，生牛乳发酵喝起来没有负担，酸味比较浓，可以喝到真材实料的茉莉花瓣和水果粒。</p><p>另外建议乳糖不耐受的小伙伴一定要尝尝鲜牛奶，喝完以后感慨四天保质期的果然强过某牛某利。</p><blockquote><p>扬大乳业是<strong>扬州大学实验农牧场</strong>依托高校优势、走产学研相结合之路形成的扬州地区最大规模的乳品生产者，他们在扬州七里甸有340亩农牧场，在当地非常出名。</p></blockquote><h2 id="壶园美食"><a href="#壶园美食" class="headerlink" title="壶园美食"></a>壶园美食</h2><p>先放一张排队图片：你看这小小的店面，早上一开门就排起队，直到晚上关门一直都还有人等位。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0846.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>古有刘备三顾茅庐请诸葛亮出山，今有手手三顾壶园只为饱口舌之欲。这家店第一天晚上光顾的时候排队排了几十米，巷子里都是排队大军；第二天晚上光顾的时候依然如此，于是第三天手手<strong>早上十点钟就来了</strong>，还好就排了十分钟。排了那么久的队自然要好好尝尝它家为何那么吸引人了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0845.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>水饺草鸡汤</strong>里藏着江南春天的味道。荠菜馅儿的饺子个个饱满，汤里有整整半只鸡用料十足。先舀上一碗鸡汤，别急着入口，小心烫嘴。鸡汤一点也不油腻，反而清醇可口，手手一下喝了三碗。一口咬下水饺，荠菜馅儿跑出来，和着鸡汤的油润，春天的清新与食客对肉欲的满足合二为一。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0841.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>肥肠臭大元</strong>是一道听菜名就有人拔腿就跑的菜式，这里的“大元”是臭豆腐。这本是徽菜的经典产物，配上肥肠，风味十分独特。但是这道菜调料下得比较重，有辣味，所以尝起来反而最适合重口味的人。肥肠洗的很干净没有肥油没有异味，而臭豆腐在手手尝来还不够臭，但居然被手手的小伙伴——一个不喜欢吃肥肠的人夸说这是全场最佳，也是难得。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0842.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br><strong>宫廷蚕豆</strong>看起来热量超标，满满的热油浇在蚕豆上，端上桌时油还在咕嘟嘟响着。第一口下去一定小心别烫着舌头，先夹几颗放着碟子里晾凉，然后一抿吸入沙沙的蚕豆瓣儿，吐掉蚕豆皮。</p><p>江南无所有，聊赠一枝春。</p><p>如果不能在春天到江南游玩，不妨绣口一张，吞下江南春天的味道也是非常不错的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">来扬州一为品春色，二为饕餮。虽然时间紧张，但在去扬州之前，手手就做足了扬州的美食攻略，想偷懒的小伙伴快收藏起来吧！</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="扬州" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%89%AC%E5%B7%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>扬州春季风物大赏</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2021/04/13/yangzhou1/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2021/04/13/yangzhou1/</id>
    <published>2021-04-13T01:02:43.000Z</published>
    <updated>2021-04-13T01:04:33.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0722.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>如果说重庆是新网红城市，那么扬州从春秋战国时期开始就是文人骚客们吟咏唱不绝的大IP了。现代人看遍美景食遍美食，一句“卧槽”叹天下；相比起来我们的老祖宗就有意思多了，不完全考据关于“扬州”的诗词就有803句。</p><blockquote><p>烟花三月下<strong>扬州</strong>、春风十里<strong>扬州</strong>路、十年一觉<strong>扬州</strong>梦</p></blockquote><p>每一次都会在春天赴江南之约，仿佛错过了春天就错过了江南胜景。苏州是江南里的小家碧玉犹抱琵琶，扬州是江南中的大家闺秀落落大方。坐落在北纬30度以上的扬州，是北方人来到江南的第一站。</p><h2 id="瘦西湖"><a href="#瘦西湖" class="headerlink" title="瘦西湖"></a>瘦西湖</h2><blockquote><p><strong>一蓑烟雨后长虹，柳絮无因度春风</strong></p></blockquote><p>形如柳叶，婉转缠绵，瘦西湖和西湖虽一字不同，风格却迥异。西湖里的波光粼粼让人想起的是白素贞和许仙的绝美爱情，瘦西湖的风月无边中藏着的却是江南女子撑伞走过的袅娜背影。</p><p>长堤春柳是狭长的一条路，不似西湖的苏公堤那般容得游客纷纷，行人稍多就略显拥挤。但若是抬头一望，便是春色满目。柳梢头连接着天际中的云朵，试探着春风的温度，飘荡的柳絮是静态图中的灵动，不考虑柳絮过敏的话，也是一副宜人景象了。</p><p>瘦西湖中有一小岛，名为<strong>小金山</strong>。杭州有金山寺，而扬州的小金山则是利用修建瘦西湖过程中多余的泥沙堆积出来的人工岛。岛中有一长堤，尽头是钓鱼台，极小，约能容10人，极致的雅静莫过于此了。</p><p>瘦西湖中的<strong>五亭桥</strong>也是扬州的代表，手手记得幼时母亲收藏过扬州的邮票便是用五亭桥作封面的。桥上五座亭子，却不显拥挤，仍是清新灵巧的模样，这就是江南匠人的厉害之处了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0745.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>桥上的狮子模样可爱，像极了表情包。</p><p>瘦西湖中还有一景令我印象深刻，那便是“凫庄”。自我认识“凫”字后便常想，“白毛浮绿水”中的“浮”字，是否当是“凫”？缘何为凫庄，只因一座屋子好似鸭子水中游，四面环水而琉璃瓦簇新，感叹江南富商果然兼具金钱与审美。</p><h2 id="何园"><a href="#何园" class="headerlink" title="何园"></a>何园</h2><blockquote><p><strong>君与江南相逢时，月落柳梢烟笼枝</strong></p></blockquote><p>一座园林当有的绝不仅是美景，如果没有陆游和唐琬，大概<strong>沈园</strong>也不会有如此多的簇拥者。所以何园最不缺的就是故事：从何园的雏形片石山房的主人石涛伊始，到何园的创始人何芷舠，再到何家的后人何世桢，这座院子的故事可以写一本书。</p><p>石涛留下的楠木亭里现在还有着明制汉服的少女经过，他修建的假山中仍可以见到今时月光，如果没有喇叭里传来的叽叽喳喳，我还可以梦见石涛的画的画。</p><p>当大多数的园林都还停留在2D时，何园凭借上下两层的连廊，打造出了3D的景象。从二楼观之庭院风光一览无余，一楼亲自步入园中又是亲临画中之感了。何园中有一座玉绣楼，是何家的姑娘们的闺房，砖木混建结构，既有中式建筑的古朴也有西式建筑禁用的壁炉等设施。园中一树白色绣球花，住在这里的女孩子从小就是被诗意浸润长大的吧。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0791.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="个园"><a href="#个园" class="headerlink" title="个园"></a>个园</h2><blockquote><p><strong>等闲识得竹色新，公子风骨亦亭亭</strong></p></blockquote><p>在我去到这里之前便听说了个园名字的由来，据说主人极爱竹，园子的名字就取“竹”字的一半，为“个园”。</p><p>春风徐来，竹子发出沙沙的声响，一瞬间走了神，原来大自然奏出的乐章如此悦耳。个园不算大，但玲珑有致，让人不禁感叹这样的富庶家庭才令人羡慕，而江南单单就扬州都有如此多的园景，雅兴便是这样由来的吧。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0778.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="大明寺"><a href="#大明寺" class="headerlink" title="大明寺"></a>大明寺</h2><blockquote><p><strong>山门不开山风吟，半度佛法半养心</strong></p></blockquote><p>把大明寺拆成两部分来看，一部分这是鉴真大师的纪念馆，另一部分是文人墨客的纪念堂。鉴真大师曾6次尝试东渡日本，第六次终于成行，他曾在大明寺出家，这里是他的起点。<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0749.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying"><br>欧阳修被贬谪到扬州时也居在此地，其实手手一直对于“贬谪”到扬州有一些疑惑：我能理解苏东坡被贬谪到海南儋州，因为那里极偏极远，民风未开化，实属考验人心意志。而贬谪到扬州无异于说是皇帝变相给你放个假？不管别人怎么想，反正手手是挺想被“贬谪”到扬州的。</p><h2 id="渌洋湖"><a href="#渌洋湖" class="headerlink" title="渌洋湖"></a>渌洋湖</h2><blockquote><p><strong>小船曳曳飘零中，风光不与陆上同</strong></p></blockquote><p>距离扬州45km处，渌洋湖已属高邮地界，没错就是那个咸鸭蛋特别出名的高邮。避开12月-2月枯水期，其余任何时间前往你都会收获一整套大片。不要门票，只需要50元船资，成片效果如下：<br><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%B8%8C%E6%B4%8B%E6%B9%96.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"><br>人少的时候，在船上躺一下午，累了眯着打个盹儿，阳光免费，快乐无价，不管不问琐事三千，只要此刻轻松。</p><p>春天的扬州是它最美的模样，如果你只来一次，一定要春天来；但我相信只要你来过一次，你便会向往夏季来园里赏荷叶田田，期盼秋季去陪瘦西湖畔的银杏变黄，幻想冬季的萧索里与爱人在何园中燃起壁炉煮酒夜话。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">如果说重庆是新网红城市，那么扬州从春秋战国时期开始就是文人骚客们吟咏唱不绝的大IP了。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="扬州" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%89%AC%E5%B7%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>天府镇：山城煤矿至此兴</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2021/04/06/tianfu/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2021/04/06/tianfu/</id>
    <published>2021-04-06T02:22:18.000Z</published>
    <updated>2021-04-06T02:25:16.750Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>坐落于北碚区的天府镇，土地贫瘠，石头多过于土地，曾经这里的农民年年都面临着吃了上顿没下顿的窘境。</p><p>随着十七世纪中期刘氏家族的迁入，他们发现了这一带的大山里有着丰富的矿产。伴随着重庆山里的雨水冲刷，”黑金“——煤炭直观地暴露在了地面上。明末清初，当地人开始挖取一些<strong>浅表的草皮炭</strong>用作生活做饭。</p><p>为了纪念刘氏家族，天府煤矿曾有一座矿井名曰”刘家沟“。</p><p>随着社会分工的细化与工业化的推进，有一群具有开拓性视野的人把他们用在怎么开垦都没法丰收的土地上的精力转移到了发掘煤点上，他们坐着川渝地区特有的交通工具”滑竿“，用简陋的测量工具，对煤矿是否值得开采给出判断。这大概就是第一批吃技术饭的人才了。</p><p>清嘉庆时期，有人开始贩卖祖上留下的小煤矿；到了清末民初，小煤窑从星星之火发展到燎原之势覆盖了几十里矿区，并呈现出集约化的态势。1928-1934年在矿区境内建成了<strong>四川第一条铁路</strong>——北川铁路，这为天府煤田开发创造了交通条件。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0568.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>说起天府煤矿的历史，有两个人是必须要说的，一个是<strong>卢作孚</strong>，另一个是<strong>孙越崎</strong>。</p><p>卢作孚对于中国工业的贡献是功不可没的，而他同时其实也是一个拥有极佳投资战略目光的投资人，眼看着北川铁路快修好了，1933年6月24日，他就创建“天府煤矿股份有限公司”，以四川素有“天府之国”之称而命名。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%A4%A9%E5%BA%9C.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>天府煤矿当时就以北川铁路沿线的6个煤厂为主，同时卢作孚进行了资源整合，邀请北川民业铁路股份有限公司和民生实业轮船股份有限公司入股，解决了煤矿最难的运输问题，当时一度是<strong>大后方最大的煤矿</strong>，为抗战胜利做出了突出贡献。</p><p>天府煤矿至今都有一个地方叫做“孙越崎办公室旧址”，这让手手十分好奇。</p><p>深入了解了一下孙越崎老先生是何许人也。</p><p>孙先生学生时代曾就读于北洋大学（今天津大学）矿冶系，因作为学生会会长组织学生游行被学校开除，后幸有蔡元培为之奔走，转入北京大学矿冶系。毕业后他领导开发了<strong>中国大陆第一个油矿</strong>——延长油矿。</p><p>1937年“七七事变”后，孙先生冒生命危险组织焦作中福煤矿员工将大部分设备拆除抢运至四川，与民生公司、资源委员会、盐务总局、四川银行界分别合办天府煤矿，时任总经理。</p><blockquote><p>PS:孙越崎先生的故事已然精彩绝伦，筷子小手还了解到了一个故事：不知道大家是否还记得当年清华大学的朱令铊中毒事件，孙先生的孙女孙维（现名孙释颜）是此案官方认定的唯一犯罪嫌疑人。</p></blockquote><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E4%B8%BB%E8%A6%81%E9%A2%86%E5%AF%BC.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>1979年天府矿务局成立，经过几十年的发展，天府矿务局建成了设计能力为216万吨的六对矿井。2021年1月，重庆市政府发布文件同意辖区所有煤矿关闭退出，核定淘汰煤炭产能共计1150万吨/年。而在此之前，天府煤矿的矿井就已经关闭到位。曾经盛极一时的天府煤矿退出了历史舞台，留下的只有锈蚀的矿车和斑驳的矿房。</p><p>天府煤矿和北碚很多地方一样，道路两旁栽植着很多法国梧桐。冷雨中我借问撑伞走过的老人当年的样子，她说那时候的天府镇每当深秋初冬，梧桐叶一片金黄，阳光映照其间。我看她聊起来神采奕奕的样子，不忍心看这被砍掉的梧桐枝干。</p><p>厂区已经封了进不去了，老旧的铁轨被拆掉，一摞摞累在松软的梧桐树叶上。旁边的天府幼儿园五颜六色的，圆弧的外观和门口的大白鹅承载了多少矿区子弟的童年。矿区行政中心门前，一座雕塑优美婉转，据说这出自四川美术学院的艺术家之手，也曾见证过矿区的兴盛。</p><p>天府煤矿的蒸蒸日上也造就了天府镇这个极具特色小镇的繁荣，今天的天府镇也让我见到了重庆煤矿的式微。凋敝的居民楼。</p><hr><p>下面是筷子小手实拍的一些天府矿务局的照片，拍摄日期2021年3月。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0508.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0507.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0527.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="被砍掉枝干的梧桐树"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0574.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0572.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0566.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="这里曾经应该是职工娱乐厅吧？"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0562.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="矿务局的舞场"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0529.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0532.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0546.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0551.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0553.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0544.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0557.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_0559.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="一些建筑物"></p><p>从小就在矿区长大的手手深谙矿区这个小社会的运行模式，这里餐馆、旅店（招待所）、商店、农贸市场、澡堂子应有尽有，麻雀虽小但是五脏俱全。筷子小手父辈那个年代，重庆这些因煤而生的厂矿小镇绝对算得上工业化时代的模范城镇，作为煤矿职工是响当当的得意洋洋。如今历史落下大幕，它们又回到了最初的样子。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">重庆这些因煤而生的厂矿小镇绝对算得上工业化时代的模范城镇，作为煤矿职工是响当当的得意洋洋。如今历史落下大幕，它们又回到了最初的样子。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吐鲁番：敢问路在何方</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2021/03/23/tulufan/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2021/03/23/tulufan/</id>
    <published>2021-03-23T09:44:08.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T06:11:09.576Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>这是筷子小手第三次踏上了新疆这片土地。</p><p>之前分别用两段七天时间赏过了北疆秀美，南疆风情，这次终于补上了<strong>东疆——吐鲁番和哈密地区</strong>。 </p><p>与北疆的广袤草原相比，东疆有着离内地更近的地域优势；与南疆的风情文化相比，东疆有着更为朴素无华的人文风貌。这次时间有限，我们去到的是吐鲁番。</p><p>吐鲁番在我国历史上颇为著名，汉朝是车师前王地，晋朝设置了高昌郡，唐朝设置西州，清朝设置吐鲁番直隶厅。</p><p>吐鲁番盆地海拨低于海平面150多米，夏天极热，也被称为“火洲”。相信99%的小伙伴都和手手一样，第一次知道吐鲁番这个地名是因为吐鲁番的葡萄，事实证明名不虚传：虽然手手此次到吐鲁番仍是正月，新疆大多数地方都是白雪覆盖，而吐鲁番已经可以穿短袖了。气温高、日照时间长、昼夜温差大，为吃货们蕴育了多汁的葡萄。虽然没有机会尝到一块钱一斤的葡萄，但是沿街的葡萄架和晾房已经足够令人浮想联翩望梅止渴了。</p><h2 id="达坂城风车"><a href="#达坂城风车" class="headerlink" title="达坂城风车"></a>达坂城风车</h2><p>从乌鲁木齐驱车，以“柴窝铺辣子鸡一条街”为导航终点，沿着<strong>沪霍线</strong>，恭喜你喜提达坂城十二级飓风。</p><p>大风起时，裹挟着戈壁滩上砾石泥砂，所向披靡无往不前。所经之处，天昏地暗，车辆掀翻，树木拔起，瘦子上天。</p><p>纵然是几十列的火车，也时常在达坂城大风前不堪一击，折戟沉沙。行驶在连霍高速上，越接近吐鲁番，越能感受到风力的强劲。尽管保持着100km/H的行驶速度，断然是不敢打开车窗的，稍微开个缝隙，好像穿过风洞一般，经受风的推波助澜。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7518.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>车行其间，玄幻叠影，隐隐绰绰，晚霞旖旎，映照天边，无不是浪漫的景色，只是遗憾并未见到达坂城的姑娘，便只当作见证了一场风车与风的游戏。</p><h2 id="盐湖"><a href="#盐湖" class="headerlink" title="盐湖"></a>盐湖</h2><p>水天一线，云在湖里。Guhya是G312上这个盐湖的名字，梵文“神秘”之意。</p><p>提到盐湖，大家想到的大都是青海的茶卡盐湖，但是与其在茶卡盐湖人挤人，不如来试试天山北麓的盐湖，人不多还出片。</p><p>明明是湖岸线，却因为连绵的盐结晶，拍出了海岸线的缠绵。夕阳下的湖水安静异常，从盐湖高速口下站，只有我们这一辆车驶入了盐湖。原以为仅仅是个旅游景点，却没料到收获了景点以外的由于制盐和兴盛的厂区和居民房。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7542.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>厂区安静，路上只有老人，不超过三层楼的居民房。常常想如果自己生活在这样与世隔绝的地方会快乐吗，但也害怕自己还是会寂寞。</p><h2 id="麻扎村"><a href="#麻扎村" class="headerlink" title="麻扎村"></a>麻扎村</h2><p>这是一个还未打造出来却已走红的地方，位于高昌区和鄯善县之间的吐峪乡。</p><p>古老的维吾尔族村庄是国内唯一一座至今保存完好的<strong>生土建筑群</strong>，热情邀请我吃葡萄干的老爷爷有着心爱的古董收藏店，见我怯生生的模样一直用蹩脚的普通话说“随便拍，不要钱”。</p><p>默罕默德的大弟子就葬在这座村庄，据说这座村庄在同期村庄中地位很高。</p><p>所有的建筑都是泥土的黄色，唯独那座教堂色彩缤纷，在很辛苦的时候，信仰可以为无味的人生增光添彩吧。</p><p>路两旁的杏花还没大面积开放，只有零星杏花不顾严冬要争春。</p><p>虽然早就许下过三月到新疆看杏花的承诺，但总还是早来了两日，辜负了“美人”的心意。</p><p>如果有空的朋友，请<strong>在三月中旬到吐鲁番看杏花，四月上旬到伊犁看杏花</strong>，替手手感受杏花拂面。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7589.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="村子的全貌"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7616.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="送葡萄干的老爷爷"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7615.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="他的古董收藏架子"></p><h2 id="交河故城"><a href="#交河故城" class="headerlink" title="交河故城"></a>交河故城</h2><p>白日登山望烽火，黄昏饮马傍交河。</p><p>这是唐代诗人李欣在面对交河故城时候写下的诗篇，也是手手本次东疆之行最惊喜的收获。</p><p>在吐鲁番城西，因为河水分流绕城下而命名的<strong>交河</strong>，一开始是西域36国之一“车师前国”的都城（欲知更多西域36国故事，请戳链接）。</p><p>为什么叫故城而非古城，因为古城如丽江、平遥、阆中，目前仍有居民居住其中，而交河，只剩下一片荒凉的遗迹，一点点被风侵蚀，直到若干年年后空余黄土一抷。</p><p>交河作为世界上最大最古老保存得最好的生土建筑城，何为生土值得了解一下：既非用土直接往上夯实，也非砖砌，而是挑一处土堆从上往下掏空，掏出的泥土也不浪费，而是作为修建第二层的材料继续夯实。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7673.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>同时它也是我国最完整的、保存了2000多年的都市遗迹，高中历史课本上出现的唐朝西域最高军政机构<strong>安西都护府</strong>最早就设立在交河故城，鼎盛时期有8000余居民，1000余屯兵。</p><p>故城千余载，都付黄沙中。</p><h2 id="火焰山"><a href="#火焰山" class="headerlink" title="火焰山"></a>火焰山</h2><p>夏天可以达到七八十度的紧箍咒温度计现在还只有23度。</p><p>呼啸的风吹过我的脸，我第一次感受到了被风割裂的皮肤，风里混杂着沙砾，直击我的面庞。</p><p>这个地方非常适合带着小朋友来游玩，讲解一下西游记里的故事，聊聊芭蕉扇究竟在西游记里出现过几次，摆一个孙悟空同款pose，游玩回家后也能和小朋友们吹嘘，我也是翻过火焰山的人了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7638.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="我也是翻过火焰山的人了"></p><h2 id="还有些地方"><a href="#还有些地方" class="headerlink" title="还有些地方"></a>还有些地方</h2><ul><li><strong>柏孜克里克千佛洞</strong>。截止到2021年3月14日暂未开放，开放时间未定。</li><li><strong>吐鲁番博物馆</strong>。 截止到2021年3月14日暂未开放，开放时间未定。</li><li><strong>新疆博物馆</strong> 。截止到2021年3月14日暂未开放，预计开放时间6月30日。</li></ul><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7620.JPG?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="路两旁的杏花"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/IMG_7621.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>这是我们筷子小手之前在新疆的吃喝玩乐：</p><ul><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wXTyj9Z6-OUr8HRE-kZQCw">故土新归，谓之新疆</a></li><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qPsu9CtrEftAIHodBMTydQ">阳关以西，谓之西域</a></li><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1esog6aAV0S71_6M8HAO5g">遍食疆渝，谓之饕餮</a></li></ul><p>每次旅行都有每次的遗憾，遗憾没有吃到的美食，遗憾因为各种原因失之交臂的风景，但手手对每一次的遗憾都心怀期待，与你们相约下一次的新疆之行。欢迎关注我们😀</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">与北疆的广袤草原相比，东疆有着离内地更近的地域优势；与南疆的风情文化相比，东疆有着更为朴素无华的人文风貌。这次时间有限，我们去到的是吐鲁番</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="新疆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%96%B0%E7%96%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>木洞：一半沐浴阳光，一半被人遗忘</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/12/11/mudong/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/12/11/mudong/</id>
    <published>2019-12-11T02:00:08.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T02:18:45.573Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>一条街是一条线，把这个小镇化成了两个人间。一个人间有崭新的仿古街，格桑花开，嬉笑怒骂，孩童纸鸢；另一个人间是老石板挂青苔，木楼吱嘎，步履沉重，胡琴声浓。</p><p><strong>木洞古镇</strong>地处长江明月峡要津，位于巴南区东北部，东靠双河口镇、丰盛镇，南连东温泉镇、二圣镇，西与南岸广阳、迎龙毗邻，北临长江。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%B1%9F%E6%99%AF.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>相传因明代在此建禹王庙，所需木材从镇以西约500米的石洞中取出，而得名“木洞”。</p><blockquote><p>木洞是重庆主城区最老的场镇之一，宋代以来是重庆府巴县与涪州（涪陵）间陆路交通要道，是连接川黔的重要集散地，为重要的水码头。</p></blockquote><h2 id="五方杂处-百货交通"><a href="#五方杂处-百货交通" class="headerlink" title="五方杂处,百货交通"></a>五方杂处,百货交通</h2><p>这个小镇五方杂处，百货交通，贾舶行舟。热闹的人间随手可觅，清冷的人间却要等到繁华褪去后才能感受。不信你看<strong>望江旅馆</strong>的故事。</p><p>望江旅馆位于路口，楼体向镇上解放路和石宝路两个方向延伸，这种格局不免让人联想起广州西关、上海华山路那些有着同样位置特色的那些老式洋楼，又或者是夜幕下的哈尔滨里出现的俄式建筑，好像出没的都是来来往往的地下联络员。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%A4%96%E6%99%AF.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>可当手手下午四点造访，一楼大厅坐着的都是聊天打牌的婆婆们，于是我只能幻想她们都是曾经的卢秋影、王佳芝和翠平，脑补了一场谍战大戏：当一群有些身份地位或者利益关系错综复杂的太太们坐在一起，面儿上打的是牌，抛的是媚眼，输送的却是真金白银的利益；面儿上输赢的是筹码，暗里比拼的却是背后资源的多寡，地位的高低；面儿上聊的是鸡毛蒜皮的八卦，暗里却是很多不能言说的小道消息。</p><p>婆婆们表情松弛，但说话却颇像谶语，食指中指优雅夹摸，眼神里有暗自的较量。能坐在一起搓麻将的女人，阶层和智力都是差不多的。出冲是门大学问，要计算牌，脸上手里又要戏份十足，不能做得太明显，不能让自己输得太多，也不能让其他两家损失太严重。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E4%BA%8C%E6%A5%BC%E6%8B%90%E8%A7%92.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>所以我看四位婆婆把风在手里攥得牢牢的，几乎把冷风攥成热风。你有冷嘲，他有热讽。风是抓不住的，谁能抓住风？这些有故事的人御风而行，足见聪明和能力。麻将声声里，真不知有多少人生玄机翻云覆雨。</p><p>一条长沙发，一间登记室，就是大厅的所有配置。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%89%A7%E7%85%A7.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>水刷石的墙体斑驳，白色的石头里透出的是七八十年代的风貌。岁月的风吹雨打积淀了一层又一层，二三楼上倔强生长的苔藓植物还透出了新的生机，可还是架不住外墙窗户上大半玻璃都已脱落的破败。</p><p>唯一能看出其本色的还是有人常来常往的平街层，一楼大门口的立柱上，用黑笔随意写上了店名和作用——木洞公寓，住宿。</p><p>我知它是木洞公寓，不过我信这是望江旅馆。</p><h2 id="羁客与巴歌"><a href="#羁客与巴歌" class="headerlink" title="羁客与巴歌"></a>羁客与巴歌</h2><p>清刑部尚书王士祯夜泊木洞河街，写下了：<code>数月数声笛，巴歌何处船。今宵羁客泪，流落竹枝前。</code> 的诗句。</p><p>我猜和他有情感共鸣的人还有<strong>丁雪松</strong>。</p><p>我们可能知道来自丹麦的嘉士伯和重庆啤酒血雨腥风的资本故事，但是情怀总是隐藏在这之下，中国的第一位女大使丁雪松曾经在丹麦做大使。</p><p>丁雪松出生于重庆木洞镇。1936年，18岁的丁雪松在《商务日报》上呐喊“天下兴亡，匹夫有责”，次年当选为重庆妇女救国会常委。后来的她在外面飘零许久，去过延安，去过北京，朝鲜待过五年。1976年，丁雪松的爱人，著名作曲家（中国国歌和朝鲜国歌的曲作者）郑律成去世，坚强的丁雪松还去到了荷兰任大使。</p><p>1980年，丁雪松在北京报纸上看到标题《借问啤酒何处有？》当时，人们为了能喝到一点啤酒，抱着暖瓶，端着罐子，顶着烈日在饭馆门前排长龙。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E4%B8%81%E9%9B%AA%E6%9D%BE.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>引进丹麦嘉士伯啤酒生产技术一直萦绕在丁大使的心头，经她国内国外多次奔波，反复磋商，终于有了令人满意的结果：北京将建一座年产10万吨的啤酒厂。丹麦提供优惠贷款，并在关键车间开展丹中经济技术合作。同时还提供一笔无息贷款用来建造一个食品研究中心。至此，一个中国当时最先进的北京华都啤酒厂终于破土动工了。3年后，正式出酒，中国啤酒奇缺的问题终于解决。为此，丹麦啤酒厂的老总诙谐地称丁雪松为“啤酒大使”。不知道后来嘉士伯收购重庆啤酒，是不是也和这个有关呢？</p><h2 id="沧白故影"><a href="#沧白故影" class="headerlink" title="沧白故影"></a>沧白故影</h2><p>水国舟中市，山桥树杪行。</p><p>水中月是天上月，江上舟是故年影，我想当年的<strong>杨沧白</strong>当年离开木洞，也曾吟过王维这首诗。</p><p>不识杨沧白，却识沧白路。</p><p>1900年，中国依然处在清政府的统领之下。杨沧白参加了重庆府试，并且以第一名的成绩当上了秀才。虽然秀才是封建科举制度下的产物，但杨沧白并没有想要继续走这条封建仕途，而是决心要改变。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E9%87%8D%E5%BA%86%E8%9C%80%E5%86%9B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%A1%BE%E9%97%AE%E6%9D%A8%E6%B2%A7%E7%99%BD.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>当时，戊戌变法失败，大家也加深了对清政府腐朽程度的认知。吸收西学、寻求变革成为了一种迫切的需求。在1903年，杨沧白和其他人一同组建了民主革命小团体——公强会。他们以“寻求富国强兵之道为标志，以启迪民智为作用”。因为相同的信念，公强会这样的小团体，成为了中国同盟会成立的基础。在中国同盟会重庆支部成立后，杨沧白也成为了领导人。</p><p>除了积极投身革命事业，杨沧白还是一位诗人。不过，因为没有及时进行整理，导致很多诗歌都已经散失，后人也难以得见其全貌。</p><hr><p>“人有脊梁腰杆硬，顶天立地响当当”，这是木洞流传的一句俗语。时代变迁，木洞辉煌了300年。随着长江航运的萧条，木洞又沉寂了30年。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E8%A1%97%E6%99%AF.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>比起你青年时光彩熠熠的面庞，我更中意你雕满痕迹的老街巷。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">木洞是重庆主城区最老的场镇之一，宋代以来是重庆府巴县与涪州（涪陵）间陆路交通要道，是连接川黔的重要集散地，为重要的水码头。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>少年强则国强，少年的你却受伤</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/11/26/no-violence/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/11/26/no-violence/</id>
    <published>2019-11-26T01:54:17.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T02:13:42.452Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/andrew-small-EfhCUc_fjrU-unsplash.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="壹"><a href="#壹" class="headerlink" title="壹"></a>壹</h2><p>知乎提问：校园欺凌到底有多严重？不就是互相打来打去的吗？说到心理伤害，现在也早就痊愈了啊，为什么有这么多人小题大做？</p><p>高赞回答：站在桥上的人不会明白桥底溺水的人有多痛苦。</p><p>从《悲伤逆流成河》到《少年的你》，校园欺凌终于走入了人们的视野。之所以说是“终于”，因为我也是上大学以后才意识到原来自己曾经遭遇的是校园欺凌。</p><p>审视现在的自己，虽不至于像作品中易遥、陈念那么惨烈，付出自由和生命的代价，但成人形态的自己却始终被曾经校园欺凌的阴影所笼罩。这些经历好似完好皮肤下若隐若现的胎记，一旦暴露在炙热的阳光之下就清晰无比。</p><p>之所以撕开结痂的伤疤，一则是希望当年的坏人们有机会得见的话，有机会做个好人，而不是长大的坏人；二则是希望给正在遭受校园欺凌的同学些许温暖，请你放心去保护世界，我会尽力保护你。</p><p>前段时间一个女童的眼睛里被塞纸片的新闻沸沸扬扬，让我想起了幼儿园时期这段经历。那时候年纪尚幼，我的记忆已经比较模糊了，部分是我父母后来告诉我的。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/hisu-lee-AbkBVd1gbVA-unsplash.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="贰"><a href="#贰" class="headerlink" title="贰"></a>贰</h2><p>某天放学回家后，爸妈发现我的鼻孔里面黑乎乎的，于是父亲拿来了镊子，把我鼻孔里的东西一点一点夹了出来，里面都是混着鼻血的卷成小卷的吹塑纸。平日里我的记性还算不错，但是这一天真的像失忆了一样，只依稀记得下午是和一个姓莫的女同学一起玩耍。后来好像发生了一些不甚愉快的事情。我父母气急之下找到了那个女同学和她的家长，她也承认了往我鼻孔里塞纸的事情，不过原因就只是说“好玩而已”。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%96%B0%E9%97%BB%E6%88%AA%E5%9B%BE.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="新闻截图"></p><p>在厂矿小学读书时候，我是一个满脸是雀斑的小姑娘。大约三、四年级，班里有一个男孩子一直取笑我，并且伙同班里的其他同学一起欺负我。心思细腻的我经常为此偷偷地哭。这种情况影响了我差不多一个学期，原本性格很开朗的我变得很抑郁。我爸妈已经劝了我很多次，说是不要放在心上。换成现在的我大概能够释怀，但是对于当时小小的我而言，这一点悲伤足以充溢我小小的身体。后来还是我爸用特别男人的方式找了那个男同学，口头明确警告了他，后来这个男孩子再也没有欺负过我了。感谢我的爸妈一直在背后支持我，否则我也许和许多的易遥、陈念一样孤立无援了。</p><h2 id="叁"><a href="#叁" class="headerlink" title="叁"></a>叁</h2><p>这件事情让我明白了保持强硬的重要性。</p><p>一个下午的放学，我负责打扫卫生所以最后一个离开班级。班里的调皮的男生君君（化名）把我拦在了教室里不准我出门，这样僵持了快一刻钟，我尝试着跑后门、大声援救都没有用，他也没有告诉我为什么不让我出门。眼见天色渐暮，我变得害怕起来，这时候我想起我爸告诉我“有时候忍耐和软弱不能解决问题的时候，你要学会“雄起”（重庆话，意为和挑衅者干上一仗）”。当时的心理状态都还记忆深刻，我鼓起勇气走到他跟前，扇了他一耳光，然后飞奔到了老师办公室，把门锁上后呼吸久久不能平复。后来君君也没有再追上来，我过了一段胆战心惊的日子害怕他报复，所幸生活归于平静。</p><h2 id="肆"><a href="#肆" class="headerlink" title="肆"></a>肆</h2><p>六年级时候转学去了区里最好的小学，班主任是一位李姓语文老师，她让我和班里最差最调皮的学生长长（化名）和翔翔（化名）分别做了一个学期的同桌。到了新环境，敏感如我能感觉到班里的女生们有一个我进不去的小团体，班里的男生在背后对我不那么好看的脸议论纷纷。于是开始习得小心翼翼，直到翔翔丢了五元钱，不阴不阳地污蔑我偷钱。我已经忘了这件事情是如何收场了，只记得被别人污蔑的委屈和瑟瑟发抖的我。直到我长大成人，无意中认识了那两位男同学的母亲，谈及她们的儿子两位母亲都觉得很乖巧且并无恶习。</p><p>是的，留在别人身上的污水怎么能算自己的恶习呢？</p><p>六年级下学期，有一次晚上妈妈去开家长会，有一个叫柳树（化名）的小姑娘守在教室里向我妈妈诬告说我打人，打一个叫杨树（化名）的个子小小的男孩子。我不知道一个12岁的小姑娘为什么要杜撰这样的故事，也不知道她为什么要将她自己打人的情节安在我的头上，只知道回家以后妈妈把这个事情转述给我听，她没有表达对我的信任，也没有表达对我的质询。我第一次觉得原来人性的可怕之处在于没有人百分之百的信任你，也让我第一次有了念头：“如若有人对我无条件信赖，那我一定不可以辜负，因为这种信任太珍贵了。”</p><p>终于进入了初中，这是兵荒马乱的三年。这个班级里面是全区成绩最优秀的学生，他们中有人后来考上了清华北大，有人后来成了了中科大的博士。可是于我而言，只记得把我饭盒藏在窗帘里的坏人，把我凳子螺丝拧松让我摔跤的人，把水盆放在门梁上让我在大冬天湿漉漉的人，用重重的拳头锤我把我推倒在地的人。愤怒掀过桌子，吵过喋喋不休，沉默假装臣服，似乎没有哪一种方法可以解救已经深陷于泥泞中的我。可以把你的愤怒当做笑话，把你反抗的语言当做谈资，把你的示弱当做理所当然，生活陷入了寂静。因此我特别理解易遥投水的那一个慢镜头：全世界终于安静了，终于不是四面埋伏，终于不必腹背受敌，终于可以敞开心胸拥抱这个世界，哪怕是最后一次。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/image.png?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="电影《悲伤逆流成河》剧照"></p><h2 id="伍"><a href="#伍" class="headerlink" title="伍"></a>伍</h2><p>文字解救了我。</p><p>如果说一开始对文字的喜爱源自对生活的感慨，那么初中的我已然把文字当做了情绪的倾斜口。我开始拼命地写，所有的开心愤怒悲伤满足都在文字里面。可是文字也未必是安全的，因为你的周记本、日记本都会被人偷偷打开，你的心迹会被人拿出来诵读。在现实处境最难捱的时期，我不敢一个人骑车放学，因为会有人骑车在后面追我，让我觉得自己是被围猎的猎物，一不小心就会像金枝一样踩到人生的捕兽夹子。我试着向老师求救：班主任老师是教数学的，我数学向来不好，他对我也没有什么好感，毕竟对我意见特别大的那一群人都是数学很好的尖子生；语文老师同意放学的时候捎带我一起，于是我那半个学期都是跟着我的语文老师走的，至少老师在，这群初中生们还不能那样肆无忌惮。</p><p>记得有一次体育课，老师让自由活动，被孤立的我只能在操场上闲逛。这时我们班的一位成绩很好的女同学走到我跟前，问我：“这样生活，很艰难吧？”那一瞬间我泪如雨下，虽然我和她当时并没有过硬的交情，但那一瞬间让我感受到了懂得。</p><p>读到高中，我好像终于掌握了一些避开欺凌的方法——保持沉默，绝对的沉默。不引起别人的注意就不会被别人欺凌，这好像是唯一一种让自己待在安全区的方式。所以我开始变成了沉默寡言的那个人，纵是内心奔腾浪涌表面也要波澜不惊，这样的经历让我过早地变成了一个成年人。</p><p>到了大学，慢慢长大的我雀斑没了，可是放纵的大学生涯使我长肉。而同龄人的审美从只看脸变成了看身材，我又中枪了。嘴欠的男同学恨不得忽略自己200斤的肥壮身体也要嗤笑你165cm、60kg，而且一说就是四年。不过这四年我开始接触到带我走出阴霾的人，开始有人愿意和我一起面对那些恶心的话，开始有人代替我的父母帮我回击这些肮脏的东西。脱胎换骨是一瞬间的东西，大学毕业的一瞬间我感到的释放与解放，那些不愉快都留在了校园里寝室里，生活逐渐有了起色。工作后又读了研，遇见了一群志同道合的小伙伴们，彼此的关系是成年人的交往方式。不会过多干涉生活，但是又彼此关心一起进步。那一瞬间我回望我的前面近二十年时光，浑身轻松，这一次，是真的可以离开了。岁月对于我而言，真的是带来了馈赠：十几岁时不知道怎么打理的发型和皮肤，精心自我管理的身材，一次次试错中摸索出适合自己的穿衣风格。</p><p>记得有人告诉我，经历过校园欺凌的人很难走出来，但可以在文学作品里好好哭一场。走出地狱后的遗留正是对自己的过度保护所产生的易怒和过于敏感，我只能安慰自己把这种敏感作为一种天赋，每天内心独白都有几万字的我，几乎所有的碰撞，内心都会有回响。影视作品里面的很多女孩子都是“全然单纯”的被动女主，而我不是。我会抗争，我抗争的路上也并非无一人关怀我，我的故事很复杂。易遥有顾森西，陈念有小北，虽然我的故事不如文学作品一样向死而生，但是我感谢这段路上带我一段的每一个人。</p><blockquote><p>感谢我的父母，他们明智且伟大；<br>感谢初中的语文老师刘老师；<br>感谢一路上爱过我的你们，爱真的可以拯救绝望。</p></blockquote><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>如果你正在遭遇校园欺凌，我愿意保护你，勇敢与我联系。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">从《悲伤逆流成河》到《少年的你》，校园欺凌终于走入了人们的视野。之所以说是“终于”，因为我也是上大学以后才意识到原来自己曾经遭遇的是校园欺凌。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>妈妈，我们未来见</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/11/19/mom-in-future/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/11/19/mom-in-future/</id>
    <published>2019-11-19T01:46:45.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T02:12:17.208Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/ahmed-hasan-unsplash.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>你也许你想过冷冻胚胎，也许你考虑过冷冻卵子，或者你见过默多克冷冻精子的新闻。</p><p>现在有一种冷冻技术，可以把你自己冷冻起来。人体或动物在极低温（一般在摄氏零下196度以下）的情况下深低温保存。</p><p>嗯，相信手手的粉丝们都知道了。</p><p>毕竟，《星际穿越》、《火星救援》、《阿凡达》、《三体》在手手之前就向大家告知了这一伟大的举措，并希望可以在未来通过先进的医疗手段使他们解冻后复活及治疗。</p><h2 id="中国冷冻第一人"><a href="#中国冷冻第一人" class="headerlink" title="中国冷冻第一人"></a>中国冷冻第一人</h2><p>重庆女人给大家的印象是怎么样的？果敢？泼辣？</p><p>重庆女作家杜虹就是这样一个既果敢又泼辣的女人。作为《三体》的编审之一，也是读者之一。对于自己得病，她的心里是非常清楚的。所以她才和自己的女儿说尝试一下小说《三体》当中的冷冻技术，遭到家人的强烈反对。</p><p>因为冷冻技术一旦失败，随时都会有生命的危险。这个技术在国内系首例所以失败和成功的可能性都很大，而参加这个技术需要参加的人具有很强大的勇气和家人的强大的支持。</p><p>杜虹的女儿同意了，作为一名编剧，我相信她的脑洞。卖掉北京的一套房产，花了80多万，只为实现有朝一日和妈妈在未来相见。因此，<strong>杜虹成为了中国冷冻技术的第一人。</strong></p><h2 id="中国冷冻技术指路"><a href="#中国冷冻技术指路" class="headerlink" title="中国冷冻技术指路"></a>中国冷冻技术指路</h2><p>杜虹之后，我们看到了冷冻技术在中国的发展和国民的认可。山东银丰生命科学研究院和山东大学齐鲁医院的临床专家是先驱，他们在17年为首个在中国本土冷冻并等待复活的人进行了人体低温保存操作。</p><p>武侠小说里面的死而复生并非遥不可及，人体冷冻法在常规医疗中属于边缘话题，但在科幻类作品中确是未来常见的技术，在长途旅行中用于缓慢衰老，或是像现在一般，在离世后冷冻保存以等待未来“复生”的机会。</p><p>虽然无法肯定50年以后，人类的医疗科技到底能够进展到什么水平。但是，对于杜虹用冷冻头部的办法，以等待50年之后的复活，伦理学上的问题还值得探讨。生理学上的基本常识是神经细胞，心肌细胞是不能再生的。50年以后，杜虹的头部是与别人的尸体进行对，还是用杜虹的头部细胞进行克隆？</p><blockquote><p>手手脑洞：“凡有形之物，终有毁灭的时刻，人类如是，山川如是，地球太阳如是，宇宙如是。” </br><br>如果在临死前把灵魂（或许是特定个体脑内电子信号的组合）给用仪器“复制”、“粘贴”到超级计算机里面，特别是给那些生前在某一领域有突出贡献的人，或许是真的有意义的。</p></blockquote><h2 id="目前研究进度"><a href="#目前研究进度" class="headerlink" title="目前研究进度"></a>目前研究进度</h2><p>现代低温冷冻保存技术在已经常用在了新兴的医学前沿领域。如果用知识图谱搜索引擎来看看这项技术：</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/keyword.png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>自然界有许多在低温下仍能复活的生命现象，如北极的一种幼虫在经历液氮温度（-196℃）环境的冻结，还有全身冻僵的北美树蛙等，复温后仍可生存。这些低温生命现象给人们带来了极大的希望。此外，中科院理化所也尝试过引入喂饲蚂蚁抗冻多糖的方法及有关仿生冷冻保存方法，初步成功地提升了小动物的低温抗冻特性，为活体生物的低温保存提供了某种可行途径，但距离临床上的真正需求还存在巨大挑战。</p><p>近二三十年来，利用低温冷冻保存技术，已成功地实现了对绝大多数细胞，如成纤维细胞、脂肪细胞、肿瘤细胞、干细胞等的保存，在皮肤、角膜、肝脏、肾脏等复杂组织和器官的短期保存上也取得了一定进展，极大地推动了临床医学的发展。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yedan.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>俄罗斯科学院生化物理学研究所的科学家柳德米拉·奥布科娃这样介绍“人体冷冻”技术：“降低体温的实验已经取得了良好效果。如果将人的体温降低两度，那么一个人便可以多活120到150年。果真如此，我们就能像《圣经》里说的那样，活到700甚至800岁。但是，实验刚刚开始，所以现在向世人宣称我们已征服了死亡还为时尚早。” </p><p>俄罗斯内科医生米卡伊尔·索洛维奥夫是人体冷冻的支持者之一，他提出“不朽社会”的观点。索洛维奥夫表示，为了研究人体冷冻，科学家们需要建一些特殊用途的农场，里面安上生产液态氮的装置。人体冷冻这项服务对大多数人来说或许是很经济的：冷冻一个人体的成本大约为2000美元。经过这样处理的人实际上便停止了死亡。这种想法在20年后也许真的会变成现实。 </p><p><strong>目前现有的商业行为或尝试，只负责“冷冻”，不负责“复活”。</strong></p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>终于有一天我死了<br>在平行世界的末端<br>或许是人生的彼岸<br>像死去一样的永生<br>和没有出路的尽头</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">毕竟，《星际穿越》、《火星救援》、《阿凡达》、《三体》在手手之前就向大家告知了这一伟大的举措，并希望可以在未来通过先进的医疗手段使他们解冻后复活及治疗。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>圆庐佳人在云端</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/11/06/yuanlu/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/11/06/yuanlu/</id>
    <published>2019-11-06T01:22:36.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T02:10:59.571Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>正文部分又是一个爬坡上坎用脚步测量重庆的周末，手手已经迫不及待想和小伙伴们分享这个星期的收获了！藏身于一片老旧居民楼中的一栋类似于“碉堡”的圆形建筑，格外引人注目。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu%20007.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>这幢圆乎乎的建筑你们猜是用作什么的？</br><br>水塔？</br><br>碉楼？</p><p><strong>这是一座舞池。</strong></p><p>建筑主体体型为圆形，故称“<strong>圆庐</strong>”。建材为砖木结构，地上两层，有一个坡屋顶的一层建筑作为副楼，建筑风格简洁流畅，是折衷主义建筑。</p><blockquote><p>何为折衷主义，请参见 <a href="https://macin.org/2019/10/24/cquniversity/">《重庆大学的赝与真》</a></p></blockquote><p>是哪家设计师脑洞如此清奇，设计这样圆乎乎的舞池呢？这就是<strong>杨廷宝</strong>，其母是宋代书法家米芾后代。这位清华毕业、留学美国宾夕法尼亚大学建筑系的高材生，曾经是梁思成与林徽因这对神仙眷侣的同班同学，擅长各类建筑设计作品，建筑界有“南杨北梁（梁思成）”的说法。这位设计师也是一位传奇人物，如果有小伙伴感兴趣，手手可以下期和大家详细八一八。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu%20003.png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>说回<strong>圆庐</strong>，建筑主体是上下两层同心圆，尾部修长，俯视整座建筑造型似一枚勋章，也似一个指示箭头。</p><p>主体、附体建筑顶盖使用重庆常见的青瓦，主体顶盖似一把六角伞。主体二楼的窗户形似碉堡射击孔，这样新颖的设计也不怪小伙伴们会把它认成用作防御的福建土楼啦。二楼的窗户里有自然光线折射进入，想象当年歌舞升平灯火旖旎觥筹交错，时光恍惚间回到了当年。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu%20002.png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>这样一座充满艺术感的建筑主人是谁呢？能请得动杨廷宝设计，也拥有极佳的审美，圆庐的男主人是孙中山之子孙科，女主人是孙科的二夫人蓝业珍，字巽宜，后名<strong>蓝妮</strong>。</p><h2 id="她的少女时代"><a href="#她的少女时代" class="headerlink" title="她的少女时代"></a>她的少女时代</h2><p>蓝妮是云南哈尼族苗王后代，丈夫是孙科，孙女婿是前美国驻华大使骆家辉。</p><p>父辈开始在澳门经商，到蓝妮出生时已经积累了不少财富。有少数民族血统的她从小就生得美艳，小时候是绝没受过些微委屈的。人生似乎不打算对这位美丽的女孩子一直友好，她14岁时父亲精神失常，17岁时蓝家家仆卷走了大部分盘缠逃之夭夭。</p><p>这个时候蓝妮18岁了，她的母亲提出可以解决家庭困境的方法——嫁人。</p><p>蓝家的邻居，时为南京政府的财务部常务次长李调生，提出为其次子李定国聘娶蓝妮为媳妇，如果蓝家应承了这门婚事，可以每月给蓝家津贴100元。要知道当时的县委书记一个月也才20元钱，蓝妮似乎找不到拒绝母亲的理由。</p><p>说实话蓝妮的这位夫君李定国也是上海法政大学的高材生，年龄大蓝妮两岁，初看也算是良人，谁料蓝妮并非等闲女子，不能接受碌碌无为的丈夫，在生下三个孩子后毅然决然离婚。其实两人都没有错，只能说彼此志向不同，所托非人了。</p><p>一别两宽，切莫相憎。民国的感情生活还是很理想化的，蓝妮和李定国离婚后，还为他促成过之后的工作，并且他们的三个子女也健康平安长大，发展也不错，也算是美好分手案例。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu%20004.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="她的前半生"><a href="#她的前半生" class="headerlink" title="她的前半生"></a>她的前半生</h2><p>23岁离婚踏出李家的蓝妮第一次走进社会这个名利场，她的前半生才算拉开序幕。</p><p>她性格活泼善言谈，舞姿翩翩惹人怜，在一次交际活动中认识了孙科。</p><p>一开始，离开妻子的孙科只是因为孤身一人在南京寂寞难耐，被蓝妮的美色所吸引；后来聪明的蓝妮逐渐变成时任民国立法院院长孙科的私人秘书。浮浮沉沉的世事中，孙科身为学法之人知法犯法，娶了蓝妮做二夫人，是二人的任性也是二人的孽。</p><p>1938年，蓝妮在上海生下了她和孙科的女儿，抗战时因国民政府迁往重庆，蓝妮随同孙科也到了重庆。这时候孙科就请杨廷宝为他和蓝妮修筑了爱巢——<strong>圆庐</strong>。</p><p>与其说圆庐是他们二人的起舞的伊甸园，不如说这个地方更多地承载了国共第二次合作的历史：</p><ul><li>1942年的秋天，周恩来曾与国民党代表在圆庐共商国事。</li><li>孙科与孔祥熙、陈立夫等人还在重庆圆庐发起成立中华交响乐团，曾一度活跃了陪都的文化生活。</li><li>1945年9月初，为庆祝签订《中苏友好同盟条约》和欢迎来重庆谈判的毛泽东，孙科在圆庐中苏文化协会主持了盛大的鸡尾酒会，宋庆龄、冯玉祥、陈诚、张治中等人出席酒会作陪。</li></ul><p>有时候不得不感叹，越是成熟的人生越是懂得旁观而不点破的意义。</p><p>三观正如邓颖超是如何看待名不正言不顺的孙二夫人蓝妮，并且还可以结为挚友，还能叫出一声“孙太太”。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu01-009.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="叱咤商海惹祸端"><a href="#叱咤商海惹祸端" class="headerlink" title="叱咤商海惹祸端"></a>叱咤商海惹祸端</h2><p>后来因为孙科的原配夫人来了重庆，蓝妮自觉尴尬就回了上海。肤白貌美的单身女子在上海生存不易，纵使顶着孙科二夫人的头衔，还是有不少人趋之若鹜。</p><p>交际花蓝妮其中游刃有余，业余还激发了蓝妮的商业才能，是她成为了鼎鼎有名的地产大亨。</p><p>地产大亨也会面临零零碎碎的法律纠纷，因为租客不愿意搬迁而求助于丈夫孙科也是人之常情。没想到租客十分擅长操纵舆论，倒打一耙将蓝妮告上法庭，连同孙科作为连带。立法院院长成为被告自然是难堪，孙科只能在报上刊登说所传房屋纠纷与他无关。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu%20005.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>我想这大概是蓝妮心碎的一开始，毕竟嫁给他的时候满心希望以为可以依靠。</p><p>1948年孙科竞选国民政府副总统，《救国日报》上却刊登了一篇关于抗战胜利后孙科和蓝妮的事情：</p><blockquote><p>国民党的中央信托局在上海没收了蓝妮的一批进口涂料作为敌伪财产处理，可是孙科致函国民大会秘书长，说这批颜料为“敝眷”蓝妮所有，要求发还。洪兰友就写信给中央信托局局长吴任沧，说蓝妮是孙院长的夫人，要吴看在孙院长的面上，将颜料发还她。</p></blockquote><p>李宗仁的助手将“敝眷蓝妮”一事写成文章，为确保在竞选中孙科的劲敌李宗仁当选。</p><p>而面对政敌的大肆诋毁，孙科不仅未替蓝妮公开辩解，相反，还为自己的颜面和政治前途，一面否认写那封信，一面与蓝妮撇清关系。</p><p>后来孙科落选，竞选参谋团将失败完全归罪于蓝妮，孙科为撇清自己也默许了这个说法，二人最终彻底分手。</p><p>政客的爱真的很薄弱吧，他们最爱的从来是他们的政治羽翼，而不是哪一个人。</p><h2 id="她的后半生"><a href="#她的后半生" class="headerlink" title="她的后半生"></a>她的后半生</h2><p>1949年政局动荡，蓝妮在香港做生意也亏得一无所有。</p><p>但是她却一直尽力做一名合格的母亲，为女儿创造优渥的条件。后来她的女儿和一位美国的飞行员结婚，蓝妮随着女儿一家移居美国。期间孙科去到美国希望和蓝妮重归于好，可她没有接受。</p><p>她十几岁时在婚姻里趟过一次泥巴，她一生遇见过无数愿意爱她帮助她的人，她在二十几岁的时候遇见了以为可以托付终身的男人。后来不到四十岁他们分开，她孑然一身后半生，却仍然没有办法原谅她爱过的人背离而去。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/yuanlu%20008.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"><br>这是二人的结婚照。</p><p>后来蓝妮活了很久很久，1990年她从美国搬回了她上海的家。家里挂着她和孙科的合影，她说“这是我和他结婚时拍的”。其实她很幸福吧，一个足够优秀的人到她的世界来过，曾驻扎在她的心里。</p><p>滇地有佳人，<br>佳人在圆庐。<br>圆庐虽藏娇，<br>佳人有所傲。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">又是一个爬坡上坎用脚步测量重庆的周末，手手已经迫不及待想和小伙伴们分享这个星期的收获了！藏身于一片老旧居民楼中的一栋类似于“碉堡”的圆形建筑，格外引人注目。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
    <category term="古建筑" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E5%8F%A4%E5%BB%BA%E7%AD%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>遍食疆渝，谓之饕餮</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/10/30/xingjiang3/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/10/30/xingjiang3/</id>
    <published>2019-10-30T07:44:21.000Z</published>
    <updated>2021-03-29T08:01:57.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>这是新疆之行的最后一篇，跟着手手这个重庆老饕来品味两城风味吧！</p><h2 id="大盘鸡VS泉水鸡"><a href="#大盘鸡VS泉水鸡" class="headerlink" title="大盘鸡VS泉水鸡"></a>大盘鸡VS泉水鸡</h2><p>首先不能辜负这个名字，在新疆，一份100块钱的大盘鸡要是不够三个人吃，那你这分量就不太行。以至于在新疆旅行期间，我们都是两个人要一份面/饭，毕竟西北人民太豪放，分量过于给力。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E9%B8%A1.webp?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="大盘鸡VS泉水鸡-1"><a href="#大盘鸡VS泉水鸡-1" class="headerlink" title="大盘鸡VS泉水鸡"></a>大盘鸡VS泉水鸡</h2><p>鸡肉重油爆炒过后还要用高汤炖煮，所有食材都在这一锅里互相渗透融合，连鸡骨都入味七分。土豆更是又糯又粉，极具化身土豆泥的潜质。吃完肉肉，配上纯手工擀制的新疆“皮带面”，韧性十足，纵使是在汤汁里面泡久了都不会坨掉。烫熟的皮带面拌进大盘鸡，裹挟上红光油亮的汤汁，再一气呵成吸溜进嘴里，新疆人的灵魂就此有了着落。哦对，千万记得要点中辣及以上，新疆人可不是不能吃辣的怂包。</p><p>还有一种配上花卷的大盘鸡，不知道不怎么喜食面食的小伙伴是否能接受。毕竟这道菜你很难分清楚它是主食还是主菜，不过也没必要分清楚，因为无论是主菜还是主食你一个人都吃不完。</p><p>重庆南山泉水鸡的灵魂是，制作时加入一定比例的泉水。泉水鸡作为新派的川菜，麻辣鲜香是特点。</p><p>而且重庆人特别擅长一鸡几吃，鸡血做汤喝，鸡杂做成酸辣口炒着吃，肉就是做成大名鼎鼎的泉水鸡。似乎多做几种味道就能吃回本似的。</p><p>南山上吃一顿泉水鸡，都是点杀，就是说你相中了哪一只鸡咯咯，那它从毛到内脏都是你的了。别看环境都是农家乐一样的简简单单朴实无华，人均可都是要上100元以上的。这卖的是乡村情怀还是昂贵的泉水，饕客们自行判断了。</p><p>重口味的重庆人吃着红亮亮泉水鸡，还要配上由豆豉、花生碎、油炸豌豆、香葱等制作的蘸料碟子。</p><h2 id="椒麻鸡VS麻辣鸡丝"><a href="#椒麻鸡VS麻辣鸡丝" class="headerlink" title="椒麻鸡VS麻辣鸡丝"></a>椒麻鸡VS麻辣鸡丝</h2><p>椒麻鸡作为手手这个重庆老饕的新疆入坑菜，是心尖尖上的最爱。自从14年去了新疆吃过了椒麻鸡，手手回重庆就大街小巷地搜罗椒麻鸡的存在。无论是老牌的楼兰、北疆饭店，还是近两年的阿凡提餐厅和一些位于大坪和杨家坪的楼店，都留下了手手打卡椒麻鸡的足迹。</p><p>然而这些都比不上在新疆吃到的那口椒麻鸡，藤椒风味的汁，重麻微辣，鸡肉本身是手撕成条状的，配上皮牙子（洋葱）和青椒，还有个头惊人的新疆干辣椒。别挡我，汁水都可以泡两碗饭！</p><p>同样是手撕鸡系列的还有重庆的麻辣鸡丝，重庆的鸡丝没有那么粗犷，虽然同为手撕，但是却要求尽可能的细一些。</p><p>一般来说重庆的麻辣鸡丝是去掉鸡皮的，而新疆的椒麻鸡鸡皮也是脆脆的在其中，风味很是特殊。除此以外，麻辣鸡丝还有甜味，这一点很是有老派川菜的韵味。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E9%B8%A1%E8%82%89.webp?x-oss-process=style/add-shuiying"><br>椒麻鸡VS麻辣鸡丝</p><h2 id="馕坑烤肉VS重庆烧烤"><a href="#馕坑烤肉VS重庆烧烤" class="headerlink" title="馕坑烤肉VS重庆烧烤"></a>馕坑烤肉VS重庆烧烤</h2><p>不知道是不是所有的小朋友心中对买买提的最初印象都是烤羊肉串，戴着白色小帽他们有着辣椒孜然的味道，羊肉的膻味在他们翻转的手上渐渐消失，留下的是丰腴的羊油和焦香的羊肉。后来到了新疆尝到了馕坑烤肉，才明白了这明火烤的肉哪有馕坑热度烤熟的肉鲜美多汁啊。外皮酥脆，内里软滑，因为肉质较肥，咬一口满嘴留香。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E7%83%A4%E4%B8%B2.webp?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>重庆烧烤首胜在选择丰富，烤脑花、烤茄子、烤牛肉串、烤羊肉串、烤五花肉、烤排骨、烤脆骨、烤鹌鹑蛋、烤鸡爪、烤鸭肠、烤鱿鱼、烤香肠、烤猪耳朵、烤鸡胗、烤里脊、烤鸡皮、烤海带、烤豆皮、烤苕皮、烤豆干、烤韭菜、烤金针菇、烤玉米串、烤藕、烤香菇、烤四季豆……只有你想不到，就没有重庆人不能烤的食材。</p><p>其次，重庆烧烤经常是烤好后把串串拆掉放在一个盆里加入各类调料，用外地人的话来说就是重庆人大概都是吃调料长大的吧，吃不了辣的请一定告知老板，手手怕你们一口就倒下。</p><h2 id="石河子凉皮VS荣昌凉粉"><a href="#石河子凉皮VS荣昌凉粉" class="headerlink" title="石河子凉皮VS荣昌凉粉"></a>石河子凉皮VS荣昌凉粉</h2><p>其实新疆的小伙伴第一次给我推荐石河子凉皮的时候我是不屑一顾的，毕竟手手是“凉粉凉面酸辣粉”故乡出来的，对其他地方的同类食品都是目空一切的。</p><p>后来在一次勇敢的尝试中，手手慢慢开始理解了新疆小伙伴对石河子凉皮的乡愁。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%87%89%E6%8B%8C.webp?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>石河子凉皮很薄，通过揉面再洗面，做出一张张晶莹剔透的凉皮子。凉皮晾凉，切条儿，拌上醋、辣椒油、黄瓜丝，以及点睛之笔——大量粉状的花生碎，调出一碗单听名字就会分泌唾液的石河子凉皮。</p><p>而我们荣昌凉粉，虽然都是同类型食物，却突出的是香。豌豆粉制作的凉粉闻起来就有一种干香，这是因为凉粉在制作过程中就同时有湿豌豆粉和干豌豆粉的夹杂，其中的比例每一家店都有所不同。</p><p>干的豌豆粉多一点，香味固然浓郁，但是却很难成型；湿的豌豆粉多一点，成型容易，却少了那股子味道。手手最爱的是有一点温热的凉粉，调上盐酱、花椒粉、辣椒油等佐料，拌上以后入口咸香，这是家乡的味道。</p><h2 id="丁丁炒面VS重庆小面"><a href="#丁丁炒面VS重庆小面" class="headerlink" title="丁丁炒面VS重庆小面"></a>丁丁炒面VS重庆小面</h2><p>在新疆的日日夜夜免不了都被面食主宰，而如何挑选喜欢的面食成为了手手每日思考的哲学命题。最后评选出最受手手喜爱的面食就是丁丁炒面啦！</p><p>这是一道光听名字就很Q的菜品。不像重庆的面条都是准备好的成品面，新疆的面条都是现拉的。要多细的面条都可以提前告诉拉面师傅。</p><p>拉好以后切成一厘米左右的细丁，这就是所谓的“丁丁”。</p><p>接下来是新疆各类炒面的经典步骤，炝西红柿。新疆日照足温差大，产出的西红柿都是吃起来沙沙的甜甜的，适合用来炒制底料，一方面增味，另一方面可以使这道菜看起来是橙色的、亮晶晶的。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E9%9D%A2%E9%A3%9F.webp?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>手手问新疆的小伙伴，为什么你们新疆的炒面放久了不太会坨，我们重庆的小面放三分钟就坨了呢？答曰：新疆的面会在和面时候加盐刷油，这样做出的盐水面便不容易腻在一起；</p><p>而重庆小面常用的是碱水面，遇水就容易化掉。其实如果说新疆面食考验的面本身的好坏，那么重庆小面考验的就是帮你打佐料的师傅的手法。几十种调料往桌子上一放，甚至有的你都看不出来是什么东西，但是他们组在一起偏偏就成为了风靡全国的重庆小面。</p><h2 id="乌苏啤酒VS重庆啤酒"><a href="#乌苏啤酒VS重庆啤酒" class="headerlink" title="乌苏啤酒VS重庆啤酒"></a>乌苏啤酒VS重庆啤酒</h2><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%95%A4%E9%85%92.webp?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>普通重庆啤酒的原汁麦芽不超过10°，酒精度是3.3°，乌苏啤酒的酒精度是4°；普通重庆啤酒是600ml，现在的乐堡等品牌更是只有500ml，而乌苏啤酒却是620ml。</p><p>人到新疆，要喝最烈的啤酒。</p><p>2019年，新说唱的新疆rapper那吾克热、Max马俊和多雷为嘉士伯旗下的乐堡啤酒发声《疆要野》 ；而同期，来自雾都的rapper布瑞吉Bridge、小艾EYE、王齐铭WatchMe发声《雾必野》，</p><p>从某种角度来说，新疆和重庆绝对是说唱文化的重镇，一南一北，交相呼应又熠熠生辉。</p><p>野性的乌苏要配狂野的狂沙万里，火辣的重啤要配热情的两江交汇。</p><p>新疆系列就此告一段落，期待下一段假期再启程。</p><hr><p>如果西藏是最靠近天堂的地方，那么新疆就是天堂。那里有好吃的好玩的，还有好听的嘻哈音乐；那里有手手最好的好朋友也有手手旅行的美好回忆。</p><hr><p>筷子手新疆之行系列文章：</p><p>🌃1.故土新归，谓之新疆<br>🐫2.阳关以西，谓之西域<br>🍱3.遍食疆渝，谓之饕餮</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">这是新疆之行的最后一篇，跟着手手这个重庆老饕来品味两城风味吧！</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="新疆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%96%B0%E7%96%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重庆大学的赝与真</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/10/24/cquniversity/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/10/24/cquniversity/</id>
    <published>2019-10-24T07:36:49.000Z</published>
    <updated>2021-03-29T07:42:24.601Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>今年是<strong>重庆大学</strong>90周年校庆，看着学校越来愈好，我们的重大人当然要搞点不一样的了。作为一所传统的工科大学，重大要有历史的厚重感，想建立文博类专业。这次校庆无疑是个好机会，向过客校友们隆重推出重庆大学博物馆（以下简称：重博），以证明重大是有文博历史类的学术力量的。</p><p>现而今重博长夜难明，文博类的专业也前途未卜，重大的信誉堪忧，甚至有人怀疑“博物馆里无真货，象牙塔中无象牙”。</p><p>风口浪尖之上，手手也不敢拍胸脯为重博担保呀，但是手手敢保证，作为一所老牌的建筑大学，重大的这些建筑可都是货真价实的有分量。</p><h3 id="重大的优秀近现代建筑"><a href="#重大的优秀近现代建筑" class="headerlink" title="重大的优秀近现代建筑"></a>重大的优秀近现代建筑</h3><p>1929年经四川省主席刘湘资助，重庆大学于10月12日正式开课。现在的重庆大学共分为四个校区，其中A、B、C校区是老校区，驻扎在沙坪坝的核心区域，D区也就是虎溪校区所在的大学城，也就是黑出名的”重博“所在校区。</p><p>大部分工科学院的学生，都会在大二结束后全体从虎溪搬到老校区；而大部分文科学院的学生，会在偏远的虎溪校区度过四年大学时光。新校区当然是硬件环境更好，但是人文环境固然是比不上老校区的。由此可见虽然重大嘴上说着要办综合性大学，但是更需要文化熏陶的文科类专业却踞守大学城一隅。</p><p>聚集在D区的博物馆真假莫辨，但A区和B区的优秀近现代建筑却比比皆是。</p><h3 id="大学校门"><a href="#大学校门" class="headerlink" title="大学校门"></a>大学校门</h3><p>重庆大学校门，也就是现在的A区大门，<strong>折衷主义建筑</strong>。建于1930年，校名是陪都时期国民政府主席林森手书的。现在流传的“重庆大学”四字手书大都源于两人，一个是毛主席的毛式狂草，现在用于重庆大学的校徽上；一个就是遒劲有力的林森楷体书。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%A0%A1%E5%90%8D%E5%AF%B9%E6%AF%94.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><blockquote><p>折衷主义建筑：十九世纪上半叶至二十世纪初，在欧美一些国家流行的一种建筑风格。建筑师任意模仿历史上各种建筑风格，或自由组合各种建筑形式，他们不讲求固定的法式，只讲求比例均衡，注重纯形式美。</p></blockquote><p>世界上著名的折衷主义建筑有<strong>巴黎歌剧院</strong>，仿意大利晚期巴洛克建筑风格，并掺进了繁琐的雕饰。中国著名的折衷主义建筑有武汉的<strong>古德寺</strong>，哈尔滨的<strong>中央大街</strong>。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%A0%A1%E9%97%A8.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h3 id="重大理学院"><a href="#重大理学院" class="headerlink" title="重大理学院"></a>重大理学院</h3><p>在重庆大学校园内，沿着临江的陡崖路行走，就到了重庆大学<em>理学院</em>，现为重庆大学党委所在地。该建筑始建于1930年，中国式建筑风格，中轴对称，建筑外立面遵循中国古典建筑样式，翘角飞檐，但内部结构则采用钢筋混凝土结构，<code>是民国时期中国建筑师探索中式建筑风格的典型例证。</code></p><blockquote><p>中国式建筑：20世纪以来，由外国设计师设计的仿中国官式或民居的建筑。但由于仿形不确，为中国建筑师所不屑。</p></blockquote><p>这幢建筑的设计师<strong>沈懋徳</strong>，是非专业建筑设计师。他发明了天体仪，绘制恒星运转图，在国际物理、化学、天文、气象学等学术界名气颇盛。只能说聪明的人都是全才，但天妒英豪，重庆大学建校后，沈懋徳主持繁重的教务工作，辛劳成疾，病逝任上，享年37岁。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E9%87%8D%E5%A4%A7%E7%90%86%E5%AD%A6%E9%99%A2.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h3 id="重大图书馆旧址"><a href="#重大图书馆旧址" class="headerlink" title="重大图书馆旧址"></a>重大图书馆旧址</h3><p>在往前走，不远处是重庆大学图书馆的旧址，也是现在重庆大学博雅学院。这是手手最心怡的一幢建筑了。同样的作为<strong>中国式建筑</strong>，叩门而入，其中庭院阁楼，水池游鱼。这幢重庆大学最古雅别致的建筑作为博雅专有的教室、图书室、师生研讨室、学术活动厅、琴房及咖啡屋，也是极大的体现了人文氛围的滋养。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E9%87%8D%E5%BA%86%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E6%97%A7%E5%9D%80.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h3 id="重大工学院"><a href="#重大工学院" class="headerlink" title="重大工学院"></a>重大工学院</h3><p>嘉陵江畔风光好，建筑百花齐绽放。距理学院约500米处，是<strong>仿西方古典建筑风格</strong>的重庆大学<strong>工学院</strong>，现在是供留学生日常使用的教学楼。墙体全用条石砌筑的工学院大楼单从外观上就能体会到有多结实。重庆大轰炸中，工学院大楼曾中弹，由于结构坚实，仅炸毁一角。这幢古朴大方的仿西方的大楼由西方建筑师莫利生设计，为重庆同时期建筑中所少见。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%B7%A5%E5%AD%A6%E9%99%A2.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h3 id="建工馆"><a href="#建工馆" class="headerlink" title="建工馆"></a>建工馆</h3><p>现在跟着手手从30年代穿越到50年代，我们从A区来到B区。被树木环绕绿荫斜掩的的这幢建筑是重庆建筑工程学院第一教学楼，现在的<strong>建工馆</strong>。与此同期建设的还有重庆建筑工程学院办公楼，也是现在重大法学院的所在地，均属于实用式建筑风格。</p><p>这两幢建筑都是砖木结构，建筑师是<strong>唐璞</strong>，是中国第二代建筑师。他曾经到建筑的学院派大本营——宾夕法尼亚大学学习，接受过梁思成的指点。唐璞是一名接地气的建筑师，重庆大轰炸后，他设计了中国第一座地下工厂，可以说是816涪陵地下核工程与其他地下工厂建筑的鼻祖了。</p><p>弱弱吐槽一句，这个法学院真的是傲娇呢，门口参观都要被保安赶走并且要求出示对公介绍信哦。</p><blockquote><p>实用式建筑：纯采中国式建筑式样建筑费过昂，且不尽合实用，于是出现了“国际式建筑与中国建筑的混合式样，简称“混合式”。对“混合式”建筑仍觉得难以制作，根据工程实践又出现了“实用式”建筑，即在<code>国际式建筑上只加中国线脚、图案，无需任何古典构件</code>。</p></blockquote><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%BB%BA%E5%B7%A5%E9%A6%86.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h3 id="实验大楼"><a href="#实验大楼" class="headerlink" title="实验大楼"></a>实验大楼</h3><p>B区还有一幢造型简约、体型变化十分丰富的建筑，就是重庆建筑工程学院实验大楼，现为重庆大学建设工程质量检测中心。这幢建筑是不对称结构的，一共有五层，由下至上越来越窄，是一种现在十分流行的递减式样的风格。建筑的二、三楼是可利用最广的，五楼逼仄的感觉更像是瞭望台。建筑师 <strong>叶仲玑</strong> 是留美设计师，除了设计这幢建筑，他在重庆还留下了重庆<strong>和平电影院</strong>，主持了武汉长江大桥桥头堡建筑艺术设计，这些都是反映了时代感的建筑设计。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%92%8C%E5%B9%B3%E7%94%B5%E5%BD%B1%E9%99%A2.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="筷子手想说："><a href="#筷子手想说：" class="headerlink" title="筷子手想说："></a>筷子手想说：</h2><p>“研究学术，造就人才，佑启乡邦，振导社会”，重庆大学在1929年筹备之初的初心还没有忘。文博专业该不该开设，文化和博物用什么样的形式传承，谁来发声谁来澄清谁来调查谁来解决，这些都是亟待回答的问题。</p><p><code>与其</code>大费周章建博物馆，<code>不如</code>和手手一起关注这所校园里的<strong>真文物</strong>。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%A0%A1%E8%AE%AD%E5%A2%99.jpeg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">而今重庆大学博物馆长夜难明，文博类的专业也前途未卜，重大的信誉堪忧，甚至有人怀疑“博物馆里无真货，象牙塔中无象牙”</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阳关以西，谓之西域</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/10/16/xingjiang2/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/10/16/xingjiang2/</id>
    <published>2019-10-16T07:21:40.000Z</published>
    <updated>2021-03-29T08:00:21.490Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/oldmap.JPEG?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>上期和小伙伴们分享了南疆的美景，这一期玄奘大师携手手带大家沿着《大唐西域记》的路径再现西域36国的风情。</p><blockquote><p>友情提醒：本路径是玄奘大师取经归来传教的路径，而非去往天竺的路径，切勿轻易模仿。</p></blockquote><h2 id="200户人一个国家"><a href="#200户人一个国家" class="headerlink" title="200户人一个国家"></a>200户人一个国家</h2><p>西域小国林立，西汉时号称有36国。小国星罗棋布，大多分布在沙漠中距离绿洲、水源二三百公里的地区，国与国之间大约也就相距五十公里左右，骑着骆驼就可以自由往来。如上图所示。</p><ul><li>且末、戎卢、渠梨，约1000人；</li><li>蒲类、渠勒、尉头约2000人；</li><li>鄯善，1.4万人；</li><li>莎车，1.6万人；</li><li>疏勒，1.8万人；</li><li>于阗，1.9万人；</li><li>姑墨，2.4万人；</li><li>龟兹（qiū cí）就很大了，约8.1万人，梵语Kucina。</li></ul><p>虽然还比不上汉朝的一个郡县，但在这些国家眼里，那就是大国了。</p><p>由于一些国家陆续分化，最多时达60多个国家。随着历史的发展，既有大国对小国的兼并，也有一些国家不断分化，这些国家也并不是同时存在的。两汉时期就有国家兼并，最后只剩下屈指可数的几个大国了。随着中原王朝的形势变化与匈奴的干扰，西域诸国也如墙头草一般，叛服不定。可以说汉朝是西域诸国的鼎盛之时，而玄奘大师西行之时，很多国家已然开始走向末路。</p><blockquote><p>附：西域各小国名录</p></blockquote><blockquote><p><strong>楼兰</strong>：遗址在新疆罗布泊；<br><strong>且末</strong>：新疆且末县；<br><strong>精绝</strong>：遗址在塔克拉玛干沙漠南边；<br><strong>于阗</strong>：新疆和田；<br><strong>莎车</strong>：新疆莎车县等有名的国家；<br><strong>车师前国</strong>：新疆吐鲁番东南；<br><strong>渠梨</strong>：新疆尉犁县；<br><strong>乌垒</strong>：新疆轮台县；<br><strong>龟兹</strong>：新疆阿克苏地区和巴音郭楞蒙古自治州部分地区；<br><strong>温宿</strong>：新疆温宿县；<br><strong>姑墨</strong>：新疆拜城县；<br><strong>疏勒</strong>：新疆疏勒县等。</p></blockquote><h2 id="莎车国"><a href="#莎车国" class="headerlink" title="莎车国"></a>莎车国</h2><p>玄奘大师曾如此描述塔莎古道，“东下葱岭东冈，登危岭越洞谷；溪径险阻风雪相继，行八百余里出葱岭至乌铩国。”玄奘法师所说的葱岭就是帕米尔高原，而乌铩国就是今日喀什的莎车县，汉朝的莎车国。这条塔什库尔干县到莎车县的一条道路，早在千年以前，便是大师取经回国所经之路，这是一条至今都很少人敢走的南疆密境。</p><p>大师对莎车留下的印象是路途艰险，而手手对莎车的关键词是鸽子宴。这家名叫“木卡姆”的餐厅大概是当地的网红餐厅，即使是下午三点也是需要抢位的。杏树枝桑树木炭炙烤，只用加上盐和孜然，看着烤架上的鸽子，渐渐变成金黄色，渐渐发出滋滋的声响，渐渐闻得见四溢的香味……</p><p>填饱肚子再看莎车，突然觉得这座城市十分可爱。莎车国绝对是“汉铁”，就是与大汉的关系情比金坚那一种。他们的国王世代忠于汉朝，不光完全照搬汉朝的制度，更是在西域诸国都归降匈奴的时候，誓死不从，依然听命于汉朝。</p><p>元帝时期，莎车王延就待在长安学习，而且这一待就是十五年。莎车王也因此变成了一个地地道道的中原通。公元29年，莎车王康因为抗击匈奴有功，光武帝刘秀便封这莎车王康为汉莎车建功怀德王。这个官可不只是虚名，莎车就代汉管辖西域诸国，这个人口只有一万多人的国家，在东汉时逐渐成为了西域强国，是西域当时唯一能够更匈奴叫板的国家。</p><h2 id="于阗国"><a href="#于阗国" class="headerlink" title="于阗国"></a>于阗国</h2><p>现在的和田市于田县就是一千年前于阗国的故址，而谁又能想到当年风光千年的于阗国，甚至在今天的新疆区内经济都排不上号呢？于阗古国这个地方，先有玄奘大师专程写《还至于阗国奏表》散文描述当地风光，后有毛主席“<strong>一唱雄鸡天下白，万方乐奏有于阗</strong>”大力推广助威。如果你说它只有和田玉那也是不完整的，可是似乎除了和田玉却再想不起关于它的其它亮点。</p><p>手手就带大家来发现于阗国的亮点。</p><p><strong>汉人是古于阗国民的重要来源。</strong> 公元前232年，汉族人尉迟氏在此建立于阗国，为西域南道中，国势最强的国家之一。于阗国王尉迟胜娶了唐朝宗室的女儿。还被唐玄宗任命为了将军。在这些能看得见的历史的背后是于阗国在历史上，与汉民族的祖先华夏族割舍不断的亲情联系，它不但是一个汉化程度非常高的国家，而且，在国家最早组成的居民来源中有不少人华夏族。在清代的汉文文献认为，“于阗”的意思是“汉人”。</p><p>哦对，于阗国最后一位国王叫<strong>尉迟萨格玛依</strong>，绝对是西域文化和中原文化的最好诠释了。</p><h2 id="龟兹古国"><a href="#龟兹古国" class="headerlink" title="龟兹古国"></a>龟兹古国</h2><p>龟兹，这个从公元前200到公元900，存在了1100多年的国家，是名副其实的西域大国。地处塔里木河附近，是唯一沟通了古希腊罗马、古印度、古波斯和汉唐四大文明的中转站。</p><p><strong>龟兹的娱乐业十分发达。</strong> 隋朝宫廷“七部乐”中，龟兹乐舞独占鳌头；唐朝宫廷“十部乐”中，龟兹乐舞同样独领风骚。连歌舞达人唐玄宗的《霓裳羽衣曲》都是模仿了龟兹乐舞的音乐元素。在克孜尔石窟里，可以找到千年之前《胡旋舞》、《胡腾舞》、《柘枝舞》优美的舞姿。同样的在克孜尔石窟38号窟，可以找到当年龟兹的24种乐器，竖箜篌、荜篥、五弦琵琶……连我们周游列国见多识广的玄奘大师都由衷发出了这样的赞叹：“（龟兹国）管弦伎乐，特善诸国”！</p><p><strong>龟兹有独立的语言文化。</strong> 龟兹人说吐火罗语B，这属于属于印欧语系，完全不同于今天新疆的阿尔泰语系。</p><p>汉语“沙门”来自龟兹语 “sanane”<br>汉语“沙弥”来自龟兹语 “sanmir”<br>汉语“佛”最早来自龟兹语“pud”<br>汉语“昆仑”来自龟兹语 “klyomo”<br>汉语“翕候[xī hòu]”来自龟兹语“ ype” </p><p><strong>龟兹的佛学文化。</strong> 龟兹有一位让玄奘大师都敬仰的鸠摩罗什大师，他早玄奘大师200年，也是一名优秀的翻译家与佛学大家。大家可以对比一下两位大师对于《金刚经》的翻译：</p><table><thead><tr><th>译者</th><th>译文</th></tr></thead><tbody><tr><td>鸠摩罗什</td><td>一切有为法，如梦、幻、泡、影，如露亦如电，应作如是观。</td></tr><tr><td>玄奘</td><td>诸和合所为，如星、翳、灯、幻、露、泡、梦、电、云，应作如是观。</td></tr></tbody></table><blockquote><p>一个冷知识，苏幕遮，大家都知道这是一个词牌名，其实这是一个龟兹人的节日名字，类似于泼水节。</p></blockquote><h2 id="精绝古国"><a href="#精绝古国" class="headerlink" title="精绝古国"></a>精绝古国</h2><p>有的地方可以坐飞机去，而有的地方可能就要坐时光机才能去了，这个地方大概就是精绝古城。也许你可以选择穿越回1700年前成为精绝国民亲自经历这段匪夷所思，或者是穿越到《鬼吹灯》作者的脑洞里问问这些鬼洞族人为什么一夜之间没了踪影。</p><blockquote><p>精绝国，国王驻精绝城，距离长安八千八百二十里。人口四百八十户，三千三百六十人，其中胜兵五百人。设置有精绝都尉、左右将军、译长各一人。北距西域都护治所二千七百二十三里，南距戎卢国四日的行程。地形闭塞，交通不便；向西通鵒弥国四百六十里。<br><span style="display:block;text-align:right;color:orangered;">——《汉书·西域传》</span></p></blockquote><p>有史记载以来，精绝古国就是以农业为主要生产方式的小型城邦，农业灌溉正是依靠尼雅河的润泽。东汉时期，中央政权根据西域形势在此间断性屯田。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/image%20(1).png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>玄奘大师从天竺取经归来时路过这里，在《大唐西域记》中对此地有专门的记载，不过此时这里已经荒芜一片了。可知在唐初，精绝古国便已彻底消失在历史的尘烟里，成为沙漠上的一片荒土。</p><p>1901年，英国人<strong>斯坦因</strong>翻越帕米尔高原来到尼雅河流域，他闯入了这个尘封了十五个世纪的沙漠秘境。精绝古国，重现在世人面前。</p><p>1995年中国考古专家同日本学者一同联合发掘，从一个古墓中发现大量文物，其中一件丝织品更是被专家称为“逆天文物”。这就是“<strong>五星出东方利中国</strong>”的纺织品，是汉代蜀地织锦臂，是国家一级文物，是中国首批禁止出境展览的文物。这件文物为啥“逆天”，小伙伴们可以自行百度一下。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/image%20(2).png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>你可以视它为中国的庞贝，尼雅河畔的精绝古城遗址，仍呈现的是当年的模样：仓库里有粮食，酒窖里有酒残渍，狗的遗骸上还拴着链子，罐子里还有植物的种子，生活物品都是整整齐齐的。但和“庞贝古城”不同的是，这里除了墓葬，外面的建筑基本没有发现古人遗骸的踪迹。</p><p>正如当年斯坦因揣测的那样：“土堆的用意是在仔细搜藏这些遗物，同时以此为记号，表示物主因为意外放弃此地，然而仍然怀着回来的希望。” 曾经美好的家园变成了沙漠中的废墟，精绝人回家的路，就这样永远尘封于黄沙中了。</p><h2 id="楼兰古国"><a href="#楼兰古国" class="headerlink" title="楼兰古国"></a>楼兰古国</h2><p>对<strong>西域美女</strong>的所有影像，都集中在对楼兰姑娘的美好幻想。</p><p>事实上是这样的：这位出土的楼兰女尸，四十五岁左右，生前身高1.55米，O型血。被发现时肤色红褐色富有弹性。大眼睛，高鼻梁，鼻尖而翘，薄薄的红唇，高高的颧骨和令网红们羡慕的尖翘下巴。这种典型的欧罗巴人种，是我们现在见到的维族、哈萨克族姑娘的的模样。大概可以脑补一下古力娜扎迪丽热巴这样的美人儿形象。</p><p>楼兰国的妹子是漂亮的，然而这个楼兰国却不太厚道。</p><p><strong>汉时的楼兰国，时而是匈奴耳目，时而归附于汉</strong>，介于汉和匈奴两大势力之间，巧妙地维持着其政治生命。</p><p>地处玉门关旁的楼兰是绝对的交通要塞，汉不能越过这一地区打匈奴，匈奴不假借楼兰的力量也不能威胁汉王朝，汉和匈奴对楼兰都尽力实行怀柔政策。关键问题来了，传说中汉武帝多次派张骞在内的使者出使西域，这些使者通过楼兰的时候，楼兰由于不堪沉重的思想负担，把使者杀了……汉武帝终于派兵讨伐楼兰。</p><p>玄奘大师从天竺取经归来路过楼兰城的时候，楼兰城已经荒废。大师在书中描述：“国久空旷，城皆荒芜。” 穿过楼兰就入了关，28岁的唐玄奘出走长安二十年，归来已经是47岁的玄奘大师。</p><p>我们比玄奘大师幸运的是，楼兰虽然不在了，但是罗布泊还在；楼兰美女没有了，罗布泊的红柳烤肉还在。实不相瞒，来疆这些日子，每顿都吃烤肉的手手想起红柳烤肉，口水还是止不住留下来。肥肉香酥多汁，瘦肉劲道弹牙，新鲜的红柳枝在剥皮后会分泌出的汁液。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E7%BA%A2%E6%9F%B3%E7%83%A4%E8%82%89.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>这片大沙漠下，不止还掩藏着多少故事，塔克拉玛干一词在维语中是<strong>有去无回</strong>的意思。这个世界第二大流动性沙漠下掩埋了多少城池已经数不过来，而我们在这片流动的沙海中修出路、掘出油，让它开出花来。</p><hr><p>给读者朋友们<strong>道个歉</strong>，说好的带大家去吃缸子肉馕坑肉烤全羊，最后净带大家吃了些空空如也的故事，如有感兴趣的朋友请留言，我们可以出一期新疆美食特辑哦！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本路径是玄奘大师取经归来传教的路径，而非去往天竺的路径，切勿轻易模仿。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="新疆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%96%B0%E7%96%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>故土新归，谓之新疆。</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/10/11/xingjiang1/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/10/11/xingjiang1/</id>
    <published>2019-10-11T14:00:33.000Z</published>
    <updated>2021-03-29T07:23:50.318Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>2019年的十一假期，为响应重庆官方号召，作为有着良好形象的重庆市民，手手选择了避开人从众，来到了地广人稀的新疆。</p><p>全境161.15万平方公里的新疆常分为南疆与北疆，由北向南分别有自西向东三道山脉：阿尔泰山脉、天山山脉和昆仑山脉。三山夹两田，准噶尔盆地夹在阿尔泰山脉和天山山脉之间，塔里木盆地夹在天山山脉和昆仑山脉之间。显而易见，南疆和北疆的界限就是天山山脉，一道山脉影响了两个截然不同的环境气候和生活方式的人们。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="新疆示意图"></p><p>之前手手去到了北疆，那里有高山、草原和来自地中海地区暖流带来的降雨，意犹未尽中一直在计划南疆之行，终于在祖国70岁生日之际得以圆梦，感激祖国母亲赐我山河无界人间繁华。</p><p>行程分享如下，共计八天，为了节省时间一来一去是重庆直飞库尔勒，中途是租车自驾。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying" alt="路线图"></p><p>离开库尔勒机场一路驱车到轮台县，就是有着“第三纪活化石”之称的世界上面积最大、分布最密、存活最好的<strong>胡杨林</strong>所在地。即使不去收费的胡杨林公园，沿着塔里木河一路，也绝对会让你感叹这片金黄。相对比额济纳的胡杨林，南疆的胡杨林是更为壮阔与原始的存在。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E8%83%A1%E6%9D%A8.jpg"></p><blockquote><p>图片备注：因在途中遭遇浮尘天气，照片显得很昏黄。浮尘是强度最低的<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B2%99%E5%B0%98%E6%9A%B4/120693">沙尘暴</a>，俗称“落黄沙”。</p></blockquote><p>地图上的塔里木河是若隐若现的季节性河流，学习地理的时候自然是没有入过从小在长江边长大的手手法眼。直到真正跨过塔里木河大桥，奔腾的冰雪融水和地下水汇流，与无尽的风沙抗衡着，是倔强的少女更是不屈的将军，可以化风沙于微时也可以金戈铁马秋点兵。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%A1%94%E9%87%8C%E6%9C%A8%E6%B2%B3.jpg" alt="塔里木河边"></p><p>库车县是去阿拉尔市路上临时路过采撷的美妙，库车老城的城墙让我第一次感受到了西域古国的魅力。</p><p>第一师阿拉尔市是沙漠公路的起点，沙漠公路一路向南，沿着蜿蜒的季节性河流和田河，400余公里穿越了塔克拉玛干沙漠到达和田市。从绿洲到戈壁，到石头风化成沙，体验了狂沙拍脸的粗犷，更多是脑洞大开：罗布泊里会突然走出那些失联的人儿吗？一夜失踪的精绝古国还会再现吗？</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%B2%99%E6%BC%A0%E5%85%AC%E8%B7%AF.jpg" alt="穿越沙漠的公路"></p><p>离开此行最“落后”的城市和田，踏上了开往南疆第一城喀什的征途。路过了墨玉、叶城、莎车，都是不容错过的西域古国。可惜的是高台民居已不能入内，看到外景的时候仿佛看到了沙漠版的“洪崖洞”。传说中这样的民居最开始只有一层，后来家族兴旺，一代人就往上修一层，于是乎造就了如今的模样。幸运得是噶尔古城还能让我们见证这座西域古国的辉煌与风采。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%88%BF%E5%AD%90.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%88%BF%E5%AD%902.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E8%80%81%E4%BA%BA.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>一路向西到达中巴边境红旗拉甫。这一路的旖旎用实力诠释了最美的风景在路上。离开喀什80公里就可以看到奥依塔克森林公园，红色的高原带你认识帕米尔。再行进100公里就是叹为观止的白沙湖，冰川、沙丘、湖，同时容纳了三种地貌，可以看到白色的流沙与湖面无缝连接。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E7%99%BD%E6%B2%99%E6%B9%96.jpg"></p><p>海拔逐渐走到4000米，只有卡拉库里湖的惊艳可以拯救高原反应带来的头疼。这一汪被称为葱岭圣湖变色湖，映衬着背后的慕士塔格峰都黯然失色。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E7%99%BD%E6%B2%99%E6%B9%96.jpg"></p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%85%95%E5%A3%AB%E5%A1%94%E6%A0%BC%E5%B3%B0.jpg"></p><p>这一期简单介绍了南疆之行的自然风光，然而所涉及的南疆风情绝大部分都是关于人与文化，期待下一期为小伙伴们分享关于西域36国的历史，分享玄奘西行的故事，分享烤羊肉串馕坑肉缸子肉。</p><p>最后，顺手求个关注😀</p><h6 id="😀END😀"><a href="#😀END😀" class="headerlink" title="😀END😀"></a>😀END😀</h6><p>这一期简单介绍了南疆之行的自然风光，然而所涉及的南疆风情绝大部分都是关于人与文化，期待<em>下一期</em>为小伙伴们分享关于<strong>西域36国的历史</strong>，分享玄奘西行的故事，分享烤羊肉串、馕坑肉、缸子肉。</p><blockquote><p>往期精彩内容：<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NjY3OTYyOA==&mid=2452602391&idx=1&sn=ab3788bf6910cf72d3a18765f1be3a45&chksm=88868eb4bff107a2425b29ba0298b8d9bb3ed1fba13056f2e15d34afeeda99887d2b3d88df45&scene=21&token=1856571037&lang=zh_CN#wechat_redirect">1.过期的灯红酒绿</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NjY3OTYyOA==&mid=2452602386&idx=1&sn=58885cf41627294f2e9a2c0ebbb6ecfb&chksm=88868eb1bff107a70f52fcdb2ac55b29763b7491e59d80206123a36fe36d7589bf04fb95c0ca&scene=21&token=1856571037&lang=zh_CN#wechat_redirect">2.终极の问：重庆人到底是不是四川人？</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NjY3OTYyOA==&mid=2452602340&idx=1&sn=78d7b7f6d07ef8b89e5d4cb787ec5e4d&chksm=88868d47bff10451aa2f7d1e546303b67f47f280298d16f7e272d42aee46ea44076739823d97&scene=21&token=1856571037&lang=zh_CN#wechat_redirect">3.3100万重庆人从哪里来？</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">这一期介绍南疆之行的自然风光，然而所涉及的南疆风情绝大部分都是关于人与文化</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="新疆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%96%B0%E7%96%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我国最早共产主义组织诞生在重庆</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/09/30/CICPinCQ/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/09/30/CICPinCQ/</id>
    <published>2019-09-30T12:12:47.000Z</published>
    <updated>2021-03-29T07:08:01.949Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><h2 id="偏处西南的重庆"><a href="#偏处西南的重庆" class="headerlink" title="偏处西南的重庆"></a>偏处西南的重庆</h2><p>1919年5月7日，《川报》首次披露北京五四运动消息，各界闻讯后舆情激奋，以青年学生和知识分子代表为先导，立即奋起响应。</p><p>5月24日  川东学生救国团正式成立，其主办的《川东学生周刊》在宣传新文化、新思想活动中发挥了重要作用。</p><p>9月中旬，由商人们赞助的重庆留法预备学校开学。入校学生100余人，来自川东各县。这一年的11月，江津、巴县、长寿、南充等地青年学生聂荣臻等35人经重庆留法勤工俭学分会帮助，由重庆起程赴法国。1920年7月预备学校学业结束，邓希贤（小平）等83人，于8月27日起程离渝经上海赴法。</p><p>他们是一颗颗火种，从重庆启航，待汲取能量后回来大放异彩。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/school.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>1920年3月12日，由教师、学生、工人组成的 “四川省重庆共产主义组织” 在重庆成立，同时在成都、叙府（宜宾）、雅州（雅安）、顺庆（南充）建立了分部，并打算在西藏建立组织。（参考文献：《 光明日报 》（ 2011年03月13日  03版））</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/file.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><blockquote><p>在一大之前，各地就已经成立了一些共产党组织。过去，党史上都统称其为共产主义小组。但这种称谓不太准确，所以，后来在党史著作中都已经改称为“中国共产党早期组织”。</p></blockquote><p>1921年7月21日，中共一大在上海召开。此时的重庆共产主义组织向中央提交了《四川省重庆共产主义组织的报告》（以下简称“重庆报告”），《重庆报告》共七个部分：一、四川的最近历史；二、我们组织的任务；三、我们组织的历史；四、我们组织的机构；五、成员人数；六、运动；七、我们组织的发展。</p><p>据重庆市委宣传部常务副部长、市委党史研究室主任周勇介绍，中央档案馆解密的《重庆报告》大约写于1920年，是“四川省重庆共产主义组织”的4位负责人给共产国际中共代表团的一份报告，共7个部分3027字。这份报告的内容表明，“四川省重庆共产主义组织”成立于1920年3月12日。<strong>这是迄今所知的我国成立时间最早的、明确宣布自己的组织性质的共产主义组织。</strong>更为难能可贵的是，“四川省重庆共产主义组织”是在没有依靠共产国际帮助的情况下，由内陆地区一群拥护马克思主义的重庆青年独立自主地建立起来的。</p><p>《重庆报告》是俄文译稿，是中国共产党“一大”档案的一部分，原存于共产国际档案馆，1956年由苏共中央移交给中国共产党。为了确认其真实性,20世纪50年代，中央档案馆将部分中文译稿送给毛泽东等中央领导同志审查，毛泽东作了批示，董必武认可了这一批中共“一大”档案的真实性。</p><h2 id="在艰难中成长"><a href="#在艰难中成长" class="headerlink" title="在艰难中成长"></a>在艰难中成长</h2><p>早在中国共产党成立之初，受陈独秀委托回渝建团的唐伯琨担任“临时书记”，联络从国外和外地返渝及发展的团员10人。1922年10月9日，中国社会主义青年团重庆地方执行委员会（以下简称“重庆团地委”）正式成立。但是，四年后的1926年2月，中共中央才同意在重庆建立中共重庆地方执行委员会（简称中共重庆地委），统一领导四川工作。</p><blockquote><p>然而这期间完全没有提及1920年建立的“四川省重庆共产主义组织”，难道是因为没有代表出席一大的原因吗？亟待读者探索。</p></blockquote><p>说回唐伯焜，他是是巴县人，也就是现在的巴南区。他加入组织非常早，早到他甚至是与陈独秀、李汉俊、俞秀松、陈公培开会成立共产党组织（即中共上海发起组）的五人之一，早到陈独秀在1922年给共产国际的报告中提到，在全国195名党员中，四川有三人，这个唐伯焜就是其一。</p><p>成也唐伯焜，败也唐伯焜。1924年，唐伯焜的问题逐渐暴露了出来，他不仅是缺乏领导能力工作草率，而且常常不参加团的活动，后来甚至堕落到嫖妓的地步。以至于杨闇公叹道“吾道中又失去一人了”。及时发现问题才能解决问题，这时杨闇公（杨尚昆同志的四哥，潼南人）的出现改变了情况，1925年1月，通过换届改选，杨闇公成为重庆团组织的代理书记，重庆的革命道路继续大步向前。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/people.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="中共南方局在重庆成立"><a href="#中共南方局在重庆成立" class="headerlink" title="中共南方局在重庆成立"></a>中共南方局在重庆成立</h2><p>1938年9月26日中共中央召开政治局会议，决定根据形势变化，撤销在汉口的长江局，在重庆成立南方局，以代表中央全面领导南方国民党统治区和沦陷区内党的工作。</p><p>1939年1月16日，中共中央南方局在重庆正式成立。以周恩来为书记的中共中央南方局在重庆正式成立，直接领导四川、云南、贵州、湖北、湖南、广东、广西、江苏、江西、福建以及香港、澳门地区的党组织。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/building.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>此后7年多的时间，在周恩来、董必武、叶剑英、王若飞、邓颖超、吴玉章等一批富有经验的革命家领导下，加强大后方党的建设，领导华南游击战争，发展抗日民族统一战线和人民民主统一战线，对国民党进行有理、有利、有节的斗争，为坚持抗战到最后胜利，发挥了重大的历史作用，并对以后解放战争的胜利和新中国的建立有着重大影响。</p><p>这七年是重庆难能可贵的政治生态十分优渥的七年，为重庆以后的发展奠定了不可磨灭的基础。</p><h2 id="修复川东得解放"><a href="#修复川东得解放" class="headerlink" title="修复川东得解放"></a>修复川东得解放</h2><p>川东党组织是个特定概念，特指全面抗战时期和解放战争时期川东地区的党组织，范围大致包括直辖后的重庆市以及四川东南部、东北部和贵州部分地区。从抗日战争时期开始，川东党组织长期接受中共中央南方局领导，在国民党统治最严酷的地区坚持开展工作，经受住了残酷斗争的检验。</p><p>但是在国共合作彻底破裂后，情况发生了变化。</p><p>看过《红岩》的小伙伴想必都对叛徒莆志高恨得牙痒痒，而事实上，重庆地下党真正的大叛徒不是“莆志高”，而是当时所谓的“一把手”刘国定。这个大叛徒在抗战时期入党，被捕前系重庆地下党的“一把手”，中共重庆地下党工委书记。</p><p>1948年4月17日，这是中共重庆地下党极其黑暗的一天。这天，重庆市委的正副书记刘国定和冉益智（时任中共重庆市工委副书记兼组织部长）同时叛变。他们向特务和盘交待了重庆地下党的秘密，导致地下党面临灭顶之灾，先后133人被捕。江竹筠、陈然、李青林等一大批党的优秀儿女入狱，川东党组织因此元气大伤。而释放和逃险的只有25人。</p><p>大叛徒还向国民党邀功请赏，刘国定拿着“中共重庆工委书记”这张王牌，认为自己是“省级干部”，当国民党特务待遇不能太低，至少是“处长级”。经过讨价还价当上了“中校专员”。</p><p>1950年，逃跑未果的刘国定被人民政府从成都押回重庆。为了不至于“肉体的消灭”，他向政府表功，称叛党后并没有全部交待，“保护了相当多的同志”，“故请求宽大处理”，“以求有益于党和人民”。</p><p>1951年2月5日，双手沾满共产党员鲜血的刘国定在重庆执行枪决，结束了可耻的一生。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/people2.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>在川东党受挫严重的情况下，后任中国监察部第一任部长的钱瑛带领川东党组织的成员们从一蹶不振中走出来，克服了大破坏带来的消极影响，以饱满的精神状态重新投入战斗，最终在革命的高潮中迎来了重庆的解放。</p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>在手手还是一个小孩子的时候，对于“革命”、“重庆”这两个关键词的理解就一直囿于《红岩》书里的小萝卜头、江姐等形象；后来手手长大了，开始了解江西的井冈山是红色摇篮，武汉的武昌起义打响了辛亥革命第一枪，长沙是毛主席成长的红色革命根据地。却始终觉得共产党在重庆的形象略显单薄，后来就有了这篇文章，筷子手带大家粗粗浅浅了解一下<strong>共产党在重庆的发展历程</strong>，也是筷子手手全体祝福祖国70周年的薄礼啦！</p><p>共产党领导下的中国人民70年不忘初心取得今日成就，重庆人民也在共和国波澜壮阔的历史上留下浓墨重彩的一笔，Shout out to Chongqing，Shout out to CPC!</p><hr><p>参考文献： </p><blockquote><p>《四川省重庆共产主义组织的报告》、 《中国共产党重庆历史（第一卷）》 、《红岩》、《伟大的历史起点 ——关于中国共产党成立的若干重要史实》 光明日报、《我国最早的共产主义组织成立于重庆》 光明日报</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">四川省重庆共产主义组织”成立于1920年3月12日。这是迄今所知的我国成立时间最早的、明确宣布自己的组织性质的共产主义组织。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>荣昌竟然有五种方言，你能听懂几种？</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/09/23/5-language/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/09/23/5-language/</id>
    <published>2019-09-23T12:08:32.000Z</published>
    <updated>2021-03-27T12:16:57.316Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>今天这篇文章主要讲<strong>荣昌方言</strong>。为什么手手会写一篇这样的文章，其实也非常偶然。有粉丝在后台留言问道：手手你是荣昌人，有一个困扰我多年的问题，为什么陈家坪汽车站售票员会专门放个牌子，上面写着“荣昌”和“隆昌”？</p><p>这是手手找老一辈荣昌人录的一段方言，看看大家能听懂吗？<em>欢迎留言互动哦！</em></p><blockquote><p>公众号里可以听到方言音频。</p></blockquote><p>这段话可以说是地地道道的荣昌方言了。荣昌区的方言较复杂，但基本可以分为五种。虽然手手是土生土长的荣昌人，但也不敢拍胸脯说自己听得懂所有的荣昌方言。毕竟有五种，能掌握五种方言听起来也是一件很厉害的事情。</p><blockquote><p>众所周知，重庆主城片区是川西方向，靠近四川，这些地区的方言具有西南官话成渝片区的主要语音特点，如普通话中的翘舌音普遍读成平舌音，并且n、l不分，“南”读成“兰”、“努”读成“鲁”。</p></blockquote><p>1949年解放后，一些学者曾亲临荣昌对区域的方言土语进行了调查研究。把荣昌的方言土语分成了以下五种：</p><h4 id="重庆语系"><a href="#重庆语系" class="headerlink" title="重庆语系"></a>重庆语系</h4><p>又称“湖广语”、“本地音”。主要分布于附城三十里左右及其他语系以外的地区。其语言特点是：阳平与去声分得清；全部古入声字转入阳平，古上声的全浊音声母字进入今去声；翘舌不明显。h音与f音混淆，如“菜籽花花辉黄”说成“菜籽发发（阳平）飞房”，尤其<strong>峰高</strong>一带最为突出。这语系方言与永川、大足等区毗邻区乡口音相近，大多为湖广话与土著方言结合的产物，在荣昌覆盖最广，<strong>属主要语系</strong>。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%85%8D%E5%9B%BE1.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h4 id="永州语系"><a href="#永州语系" class="headerlink" title="永州语系"></a>永州语系</h4><p>又称“永州腔”。主要分布于鸦山、罗罐山以北的仁义、荣隆等大部分地区。其语音特点是：</p><ul><li>阳平与去声分得清；</li><li>无翘舌；zh、ch、sh与j、q、x、r相混淆。</li></ul><p>如“猪儿”读成“局儿”，“教书”读成“教须”，“是”说成“日”（去声），“人民”读成“形民”，“赶场”读成“赶洋”等。这语系方言与隆昌的周兴、渔箭等乡口腔极似，源于湖南永州一带外籍移民，分布零星，除流行于中老年口头外，<strong>已快失传</strong>。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%85%8D%E5%9B%BE2.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h4 id="隆内语系"><a href="#隆内语系" class="headerlink" title="隆内语系"></a>隆内语系</h4><p>又称“川西腔”。主要分布于隆昌、内江交界的五福/永兴/吴家/代兴等地。其语音特点是：多数古入声字母读去声（如学校/革命/作业等前三个古入声字都读成去声）；翘舌音明显。这语系方言与隆昌的李市/内江的石子等乡口腔类似，分布面窄。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%85%8D%E5%9B%BE3.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h4 id="泸县语系"><a href="#泸县语系" class="headerlink" title="泸县语系"></a>泸县语系</h4><p>又称“川南腔”、“泸州腔”。主要分布于毗连泸县边境的清江、清升、双河、治安等地。其语音特点与“隆内语系”大致相同，只是去声重浊（带赠）；“儿化”多，如“滑竿”（滑竿儿）.“缸钵”（缸钵儿）等都儿化。这语系方言与泸县雨坛、天宝等口语极近，中心点在清江一带，流行地区狭窄。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%85%8D%E5%9B%BE4.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h4 id="广东语系"><a href="#广东语系" class="headerlink" title="广东语系"></a>广东语系</h4><p>又叫“广东腔”、“客家话”。主要分布于盘龙、大建、九龙、石田、龙集、荣隆、油菜等地，及全区各地的少数家族。其语音特点无明显规律，甚至与现今的广东白话也有些差别，不过大部相同而已。如：萝卜（洛瞥）、我（爱）、大（台）等。这语系方言源于广东梅县、兴宁等地移民，分布范围相对集中。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%96%87%E7%AB%A0%E9%85%8D%E5%9B%BE5.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h4 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h4><p><strong>“少小离家老大回，乡音无改鬓毛衰”里是关于乡音的惆怅，</strong></p><p><strong>“逢人渐觉乡音异，却恨莺声似故山”是关于乡音的凄凉，</strong></p><p><strong>“偶听故乡音，问爷此何语”是关于乡音的彷徨。</strong></p><p>方言承载的绝不只是这些惆怅凄凉与彷徨的情感，更是象征着差异纷繁的行为和乡情风俗。然而今天却有越来越多的年轻人不会说方言，方言的话语权渐弱。</p><p>手手今天思考的，不仅仅是用科技手段使得我们家乡话荣昌话这种地方语言得以保存，而是如何让它以“活”的形式在今天延续和发展，才是方言保卫战真正需要考虑的问题。</p><h4 id="😀最后的小测试"><a href="#😀最后的小测试" class="headerlink" title="😀最后的小测试"></a>😀最后的小测试</h4><p>自查一下，下面这些荣昌俗语俚语，你还听得懂几个？</p><p><code>日布笼耸</code> <code>日风倒巅</code> <code>夹钩子</code> <code>偷油婆儿</code> <code>索老二</code> <code>叫机子</code> <code>连八啷</code> <code>挑升</code> <code>快回来窝犁咯</code> <code>温桑</code> <code>帮布</code> <code>擦底</code> <code>灶门千</code> <code>不灵醒</code> <code>嘎嘎儿</code> <code>整规一了</code> <code>刹果了</code></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">有一个困扰我多年的问题，为什么陈家坪汽车站售票员会专门放个牌子，上面写着“荣昌”和“隆昌”？</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纪念918</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/09/18/918/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/09/18/918/</id>
    <published>2019-09-18T12:06:01.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T06:08:46.043Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/918.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>勿忘国耻，我辈自强！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">勿忘国耻，我辈自强</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>行走在后西街的凉糕摊</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/09/10/liangao/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/09/10/liangao/</id>
    <published>2019-09-10T12:02:11.000Z</published>
    <updated>2021-03-27T12:06:55.261Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>你可能偏爱哈根达斯入口即化的香甜，也中意杨枝甘露酸酸甜甜的感觉，但是作为地地道道的荣昌人，你一定不能错过的是他。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E9%A6%96%E5%9B%BE.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>你见过他吗，一根扁担两担凉糕，走街串巷眯眯笑。他用四十年见证着荣昌城，他用两只脚丈量了北门到后西街有多少块青石板，他住在拆建的安置房，他说他是老荣昌人。你或许叫不出他的名字，但你一定知道在荣昌，有一个卖了很多年凉糕的人，后西街北门大街上都是他的出没地。在2018年之前，他甚至不接受微信支付，要吃凉糕，请自备现金。这个宛如荣昌小吃界扫地僧一般的人物，大名唤作“老张”。 宜宾长宁，一座因为地震而出名的城市。而更多的人不知道，长宁最出名的是双河葡萄井凉糕。而在手手的家乡荣昌，也有可以与宜宾凉糕媲美的凉糕，那就是老张凉糕。</p><blockquote><p>宜宾凉糕呈圆碗状，口感细嫩，有明显的石灰味道，红糖水较稀；荣昌凉糕呈方块状，口感软糯，大米香气浓郁，红糖水粘稠。</p></blockquote><p>光说名字大家大概都没有印象的，毕竟现在的杨国桥凉糕等品牌都把名声打出去了。但是手手这次介绍给大家的老张，闯荡美食江湖几十年，凭借的就是他这个人形招牌。</p><h2 id="三分钟传授四十年凉糕秘诀"><a href="#三分钟传授四十年凉糕秘诀" class="headerlink" title="三分钟传授四十年凉糕秘诀"></a>三分钟传授四十年凉糕秘诀</h2><p>像手手这样的饕餮客，不仅爱吃美食，更想知道美食背后的秘密。老张笑嘻嘻地说，“走嘛跟到我去看嘛，做凉糕简单的很。”烧上一锅热水，兑上精准石灰水，另一边泡米，搅拌。米要用新米，这是必须的材料。据老张说，杂交水稻是做不了凉糕的，九十年代有段时间街上卖的都是杂交水稻米，所以那是他四十多年职业生涯中唯一歇下的三年。</p><blockquote><p>材料不好，哪怕我这个只是五毛钱一坨的东西，也不能乱做砸了自家招牌。</p></blockquote><p>老张说这句话的时候特别笃定，这是源于对自己职业性和专业性的肯定和信任。</p><p>米泡得八九不离十以后碾碎，头半盆子碾米的水不能要，品质不好，半盆水后才开始用一个大桶接住绵密的米浆。米浆柔滑绵润，好像抹在脸上就能美容的那种质感。米浆磨好以后水也正好煮沸，把米浆缓缓倒入沸腾的锅里，不停搅拌十分钟，直到闻见一股子烧熟的米浆味道，那就是凉糕煮好了的标识。此时此刻关掉火，把凉糕倒入用洋松自制的木头模具中，晾凉后划开成一块一块的，就是我们常见的荣昌凉糕了。 </p><p>不过做凉糕只是工作量的一半，更艰巨的工作是熬制红糖水。为了保证红糖粘稠的口感，红糖水的含水量只能是38%，夏日炎炎，老张说熬红糖水比做凉糕本身累多了。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%88%B6%E4%BD%9C%E5%B7%A5%E5%BA%8F.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="四十年走街串巷必有回响"><a href="#四十年走街串巷必有回响" class="headerlink" title="四十年走街串巷必有回响"></a>四十年走街串巷必有回响</h2><p>每晚七点半雷打不动看新闻联播后的天气预报，不下雨的好天气才会出摊。当晚做好后第二天早上九点准时出摊。老张六十五岁，有一儿一女，都有体面优渥的工作，也会劝老爷子别累了，做了四十多年养活了一家人也该休息享清闲了。老张说他没把卖凉糕当作工作，权当锻炼锻炼身体顺便上街和老朋友们叙叙旧。出摊后太阳有点烈，老张把摊子支在树荫边，城管小哥哥也来买他的凉糕，大家建立起的是食客与卖家的情谊。 </p><p>过了一会儿来了一个大叔，听说手手是来专门采访老张的，于是开启了彩虹模式：“老张的凉糕可能是全世界最好吃的凉糕，因为全世界只有他做的凉糕才是正儿八经的凉糕。”隔了一会儿就来了一位初级中学的老师，因为两个班级联谊，卖了120份凉糕打包。“耶，老张这是大生意哦。”大叔戏谑道。老张有点不好意思地说，“这个妹儿原来是我们生产队的，我看到她长大的，她来买我是打了折的没赚钱。” </p><p>手手陪老张卖凉糕的一个小时里面，顾客群体有高中生也有穿职业装的小姐姐，有风韵依然的阿姨也有侃天说地的大叔，可是他们中起码有50％的都是回头客，这样的老客占比不知道是多少店家所梦寐以求的。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%8B%BC%E5%9B%BE%20(1).jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>人与人的情谊透过干净的凉糕折射出市井的百态，不谄媚不阿谀奉承，不嚣张不飞扬跋扈，当老张走街串巷四十年，青石板会给他应得的回响。</p><h2 id="一碗凉糕的前世今生"><a href="#一碗凉糕的前世今生" class="headerlink" title="一碗凉糕的前世今生"></a>一碗凉糕的前世今生</h2><p>老张凉糕源自1960，从老张的父亲老老张就开始以北门宝成小学为据点，走街串巷卖凉糕了。59年的老字号，从来不只是赢在招牌。从老老张一分钱一份的凉糕，到70年代一毛钱一份的青年老张凉糕，再到90年代的中年老张凉糕，再到2019的老人老张凉糕，凉糕的价钱是独特的经济态势呈现方式。“一般来说五年调价一次，现在经济好所以调的多，90年代的时候近十年都没涨价的。原来的时候要赚100块钱好不容易哦，现在容易得多了。” </p><p>说起现在凉糕的口味，老张心有戚戚焉，“少了点风味”，老张如实说。这点风味来自“主治酒后热痢，洗目中肤翳，宜煎补阴之药，宜煎一切痰火气血药”的井水。尽管老张用烧开的纯净水做凉糕从不敢偷懒，每一次都仔仔细细地把煮沸后水底地杂质捞出过滤，但索然无味的纯净水总是不能代替自带回甘的井水，这是老张现在的遗憾，他说这是时间的带走的老风味。 </p><p>65岁的老张说他不知道自己还能卖多久凉糕，早先教过一个徒弟也去了成都，据说也没有继续坚持做凉糕了。这一行看起来挺简单，几乎没有什么门槛，但是却也没几个人愿意安安生生地只做凉糕，不骄不躁地做上几十年。老张的儿子小张想做新派凉糕，在老张凉糕的基础上变些花样做些甜酒凉糕菠萝凉糕等诸如此类，但是开在东邦城市广场的店却总是不温不火。“可能老味道非得要走街串巷才有原始的风味吧”，小张无奈地摊手。 </p><p>我不知道小张的新派凉糕会发展得怎么样，毕竟像糍粑冰粉也是新派冰粉的后起之秀。但是一想到可能很久很久以后，我们再也没有办法在街上看到老张这样挑着担子在街上卖凉糕的身影，也再没有敲着“当当当”叫卖麻糖（tang一声）的货郎，也再听不到“磨剪刀磨菜刀咯”的声音。时间太快，快到我还没学会记录，荣昌的老街已经没有了，大街的青石板老房子已经消失在21世纪的伊始，我们还可以用些什么去凭吊儿时的记忆呢？</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E8%AF%B4%E6%98%8E.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">老张说他没把卖凉糕当作工作，权当锻炼锻炼身体顺便上街和老朋友们叙叙旧。出摊后太阳有点烈，老张把摊子支在树荫边，城管小哥哥也来买他的凉糕，大家建立起的是食客与卖家的情谊。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>过期的灯红酒绿</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/09/06/dancer/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/09/06/dancer/</id>
    <published>2019-09-06T11:00:52.000Z</published>
    <updated>2021-03-27T12:18:42.551Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>在一份《中老年人文化娱乐生活调查报告》中显示，1/3的中老年人选择唱歌跳舞作为文艺型娱乐活动的方式。那么问题来了，在这个年轻人泡吧一次就要人均500起的今天，节省的叔叔阿姨大爷大妈们如何消遣自己唱歌跳舞的时光呢？</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6ly1g6oyzfqw2gj30p00go149.jpg" alt="过期的时尚"></p><h2 id="八十年代的灯红酒绿"><a href="#八十年代的灯红酒绿" class="headerlink" title="八十年代的灯红酒绿"></a>八十年代的灯红酒绿</h2><p>上个世纪80年代末期，中国才出现歌舞厅。手手记得自己小时候，家附近有个“工人俱乐部”，经常有很多叔叔阿姨下班后去唱歌跳舞。放学路过瞥见一眼，舞厅里的灯红酒绿就印在了大脑之中。</p><p>那个年代，跳舞绝对是一件特别时髦的事情，谁要是不会跳舞谁就是土老帽。昔日重庆的舞厅数目之多阵仗之大，超出现在这群泡吧的小年轻的想象，像渝中区的小洞天、沙坪坝的皇冠，几百家舞厅到了晚上歌声鼎沸舞曲荡漾，仿佛回到了三十年代的上海滩<strong>十里洋场</strong>。</p><p>这种叫嚣着自由与反叛，又能充分解放身体的歌舞形式立刻成为年轻人的时髦之选，带有强烈节奏感的音乐舞蹈成为那个时代的中国人一种呐喊的方式，被压抑许久的欲望在迪斯科的撩拨下<strong>逐渐苏醒</strong>。</p><p>岁月更迭，这群当年跳舞的中坚力量老去，<strong>舞厅也随之没落</strong>。然而那些充满年代感的招牌的和凝固的霓虹灯，却替时间记录了这些过期的灯红酒绿与中年人的黄昏。</p><h2 id="三峡广场对面的小巷道里"><a href="#三峡广场对面的小巷道里" class="headerlink" title="三峡广场对面的小巷道里"></a>三峡广场对面的小巷道里</h2><p>手手又是问路又是导航找到了第一家舞厅，这家位于杨家坪兴胜路上的舞厅据说是开了好多年了，兴致勃勃找到门脸的时候发现居然一个星期之前停业了，听隔壁成人用品店老板说是最近扫黑除恶专项行动的成果。</p><p>不放弃的手手跨区找到了另一家舞厅，在繁华的三峡广场对面的小巷道里，甚至还没有走到地方我就知道这次找对了，因为斑驳的老墙挡不住厚重disco的<strong>声浪</strong>。</p><p>门口收银的是个五六十岁的阿姨，化了美丽的妆容，时髦地拿着手机在做直播。走到阿姨跟前的我不敢露怯，“假老练”地说，两张票，微信支付。阿姨抬头看了我一眼，“<strong>妹儿我们只收现金！</strong>”吓得我赶紧退出来找旁边卖面的女老板换了十块钱现金。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6ly1g6oz6koyr1j30u01407e4.jpg" alt="舞厅门口"></p><p>早场票3元，午场票5元，晚场票3元，看告示说这还是7月20日涨价后的价位，就这个价钱也让手手想到了几毛钱一张舞厅票的童年。不由得感叹这个真便宜啊，叔叔孃孃们果然比小年轻们经济实惠。</p><p>拾级而上，路过老旧的储物柜。手写的油漆数字和斑驳的木头柜门，黑黢黢的的柜子锁，存放着年轻人<strong>看不懂的秘密和过去</strong>。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6ly1g6oz6kzlqdj319b0u0gss.jpg" alt="舞厅门票"></p><p>舞厅的一切都还停留在旧时代。关上舞厅那道窄门，时间就好像还停留在过去，衰老也不是现在要面对的事情。</p><p>循环使用的门票，已经被折叠了好多次，握着的时候好像还有好多人触摸过的温度。这张旧门票，会带我登上穿越的时光机吗？</p><h2 id="回到舞池中央"><a href="#回到舞池中央" class="headerlink" title="回到舞池中央"></a>回到舞池中央</h2><p>舞池规矩：一位男士邀请一位女士，一曲过后再更换舞伴。可我们看到的张孃孃和王叔叔不太一样，他们两个人一曲接着一曲，连跳了三曲都不撒手。好不容易休息坐下来，两个人的手都还紧紧握着，比小年轻还腻歪。好奇心驱使我开始打量他们俩的关系。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6ly1g6oz6lncmdj32250u0ti8.jpg" alt="舞伴"></p><p>“妹儿，啷个不切跳舞耶。”张孃孃开腔了，然后我顺势开始八卦。</p><p>张孃孃和王叔叔都六十多岁了，张孃孃老公死得早，四十多岁她就独自带娃生存。王叔叔早年爱赌博，屋头两套房子和一个门面都被输的精光，老婆实在受不了就和他离婚了。后来十年前，他们在舞厅认识了，开启了一段“歌舞黄昏”。身边所有的人都觉得中年人的恋爱无非是凑合过日子，找一个人排遣寂寞，然而王叔叔和张孃孃这朋友一耍就是十年。</p><p>“孃孃，那你们两个啷个不结婚？”<br>“结啥子婚嘛，娃儿不同意。”张孃孃的语气有些无奈，神色却没有变化。中年人的爱情出现在柴米油盐之上，累积在人们的言语谈论之间，想再进一步的时候已经没有了砝码，却又不甘于退却，于是只能在朦朦胧胧的灯红酒绿下“<strong>耍朋友</strong>”，不敢贪恋温暖，也不舍得放弃阑珊。</p><h2 id="裙摆摇曳起来"><a href="#裙摆摇曳起来" class="headerlink" title="裙摆摇曳起来"></a>裙摆摇曳起来</h2><p>除了朴实的张孃孃，舞厅里大多是穿的花枝招展的阿姨们。超过3米的裙摆摇曳起来，她们是舞厅里的花花蝴蝶。虽然还是热气蒸腾的八月，但是孃孃们打扮得一丝不苟。丝袜，高跟鞋，描眉，涂脂。就算已经跟不上小年轻们的时尚，但是她们还在用尽全力去保留青春。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6ly1g6oz6lbqr7j31y90u0wpu.jpg" alt="过期的丝袜"></p><p>一位穿白衣服黑裙子的阿姨是当之无愧的“Party Queen”，一个小时下来，不亚于十位男士邀请她跳舞。阿姨一直保持充沛的体力，旋转跳跃闭着眼，每个动作都不敷衍。</p><p>这个舞厅里面没有卖酒水的，是的，当我渴了想买一瓶快乐肥宅水的时候发现，不售酒水。这才明白为什么大家都带着保温杯去接舞厅角落免费的热水。这张图着实诠释了当代养生的奥秘：<strong>保温杯里泡枸杞，歌舞厅里练身体</strong>。</p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>不知道从什么时候开始，在什么东西上面都有个日期，秋刀鱼会过期，肉罐头会过期，连保鲜纸都会过期，我开始怀疑，在这个世界上，还有什么东西是不会过期的？</p><blockquote><p>灯红酒绿会过期，青春会过期，娇美容颜会过期，爱情会过期，50后会过期，00后也会过期。</p></blockquote><p>不过期的东西好像只有“当下”，那不如抓住每一个当下，享受保质期只有24H的每一天。</p><p>😊</p><hr><p>想获取重庆没落歌舞厅的现场视频与照片，请<strong>公众号后台留言“歌舞厅”</strong>，记录一代人的回忆。</p><hr>]]></content>
    
    
    <summary type="html">渝中区的小洞天、沙坪坝的皇冠，几百家舞厅到了晚上歌声鼎沸舞曲荡漾，仿佛回到了三十年代的上海滩十里洋场</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>终极の问：重庆人到底是不是四川人？</title>
    <link href="https://macin20.github.io/2019/08/31/cq-or-sc/"/>
    <id>https://macin20.github.io/2019/08/31/cq-or-sc/</id>
    <published>2019-08-31T02:00:37.000Z</published>
    <updated>2021-03-27T12:25:32.650Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<span id="more"></span><p>正文部分长期关注筷子手的各位应该都知道，手手是一个地道的重庆妹儿。为什么写这么一篇文章，并不是为了挑起川渝两地兄弟姐妹的矛盾，只是好奇西南地区的重庆四川为何时常会就此争得面红耳赤，湖南和湖北，河南和河北，山东和山西，广东和广西，好像都没有因为此类问题而扯皮。难不成是因为西南蛮夷地区的我们特别好战吗？所以今天我们有一个直击灵魂的终极拷问：<strong>重庆人到底是不是四川人</strong>？</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/%E5%B0%81%E9%9D%A2%E5%9B%BE2-1.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><h2 id="文化起源"><a href="#文化起源" class="headerlink" title="文化起源"></a>文化起源</h2><p>蜀文化渊源于四川盆地西部的新石器晚期文化，而巴文化渊源于长江三峡地区新石器晚期的季家湖文化。在几千年的发展过程中，形成了“巴人重鬼、蜀人重仙”的特点。</p><p>巴文化具有“其人豪，其俗信鬼”的特征。丰都是古巴国的都城之一，有阴长生（一位道士）在平都山白日升天的故事，鬼传说由是而起。到宋代兴起阎罗地府的传说，道家的“鬼神六天”，就在丰都落脚，平都山成为鬼都山，丰都成为鬼城，现在我们叫它鬼文化。</p><blockquote><p>其实，“鬼”指的是先秦时候的一个少数民族“鬼方”，它是巴人的一支，迁徙于丰都，兴起了崇鬼的文化。</p></blockquote><p>蜀文化是重仙。蜀王鱼凫仙化的传说很早，蜀人仙化的文化代表是司马相如的《大人赋》，就是写仙的，汉武帝读了这个赋就飘飘欲仙。“仙化”思维是蜀人的特征，特别表现在三星堆文明里，怪异的青铜面具、青铜立人像都是“仙”，是蜀人仙话传说的物证。</p><h2 id="行政沿革"><a href="#行政沿革" class="headerlink" title="行政沿革"></a>行政沿革</h2><p>公元前11世纪到4世纪约700年的时间内，巴国与蜀国是邻居，但各自建立了不同的政权。 </p><p>公元前3世纪到<strong>秦始皇</strong>时期，全国被分为36郡。巴郡和蜀郡并列其中，依然是邻居。那个时候的“巴郡”比现在重庆的辖区版图还要大些。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/maaaappp.jpg?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><strong>西汉</strong>大体沿用秦制，此时的巴郡与秦朝的区划大体保持一致，并没有太大变动。<strong>东汉</strong>变化较大，巴郡一分为三，分别为：巴郡、永宁郡、固陵郡。但熟悉历史的筷子手们都知道，汉朝在行政区划上逐渐形成了州郡县三级制，较秦朝的郡县两级复杂了一些。到东汉时期，全国共有13州。蜀郡和巴郡均下属于益州。</p><p><strong>三国</strong>时期，天下三分。刘备的蜀汉占据西南地区，此时蜀汉下辖三个州，益州为其一，巴、蜀两地为益州下辖郡，基本与汉朝保持一致。</p><p><strong>魏晋南北朝</strong>时期，各地形成了军事割据的局面，区划上依然沿袭州郡县三级体制，但滥设州郡导致的行政层次混乱问题突出，这360多年恐怖而血腥的五胡十六国混乱时期，暂且按照原有三级体制看待。</p><p><strong>隋朝</strong>时期，州和郡的建制也是经常变动。隋朝的38年，一会儿州县两级制，一会儿又仿效汉制，这样毫无定力的朝代我们不稀罕说它，哼！唐朝289年，开创了中国行政区史上道和府的建制。唐太宗分天下为10道，西南这一片被称为“剑南道”，剑南道治所在成都府，当时的重庆明确辖属于四川。</p><p><strong>宋朝</strong>将一级行政区划改为“路”（汲取唐朝藩镇割据的教训），不论是北宋23路还是南宋16路，川峡四路就是如今西南片区，这里成为宋代两大经济区之一，那时候重庆成都两地属于不同“路”。重庆隶属于夔州路。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/map2.png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p>别看<strong>元朝</strong>是外族治国，但是人家可是开辟了新的最高一级的行政区划单位，被称为行省（简称为省）。这种制度历经元、明、清三代。元代大致是“行省—路—府/州—县”四级行政体系。其中四川行省治所为成都，下辖重庆路。</p><p><strong>明朝</strong>行政区划也比较复杂，手手们记住“两京十三布政使司”就行，西南片区的一级区划为“四川布政司”，布政使司治所驻成都府。下辖包括重庆府和成都府在内的13府。</p><p><strong>清朝</strong>在台湾和新疆正式建省后，共形成22省及特殊政区若干，其中四川省治所为成都。</p><p><img src="https://macinorg-blog.oss-cn-chengdu.aliyuncs.com/blog/map3.png?x-oss-process=style/add-shuiying"></p><p><strong>中华民国</strong>时期，重庆还因战事升级作为陪都，列入12个直辖市之一。新中国时期，1949年11月30日重庆解放，1953年3月重庆改为中央直辖市（1954年7月又被并入四川省），1997年3月重庆再次称为中央直辖市。</p><h2 id="心理认同"><a href="#心理认同" class="headerlink" title="心理认同"></a>心理认同</h2><p>1997年左右或者之后出生的重庆人几乎不认为自己是四川人了，同时由于身边环境的原因，他们反而会对四川人身份认同感高的重庆觉得惊讶；70后或者是80后也许会认为自己既是四川人又是重庆人，因为他们价值观形成的时期尚是四川人，虽然发展期享受了颇多作为重庆人的“红利”。</p><p>相信许多读者都遇到过和手手同样的问题，比如说去外地玩耍时，当地人问我是哪里人，我们应该如何回答？</p><p>答案一：</p><blockquote><p>手手：“我是重庆人”</p></blockquote><blockquote><p>外地人恍然大悟道：“哦，四川的啊。”</p></blockquote><blockquote><p>手手解释说：“重庆是重庆，四川是四川。”</p></blockquote><blockquote><p>外地人说“一样的嘛。”</p></blockquote><blockquote><p>然后手手就不知道如何继续对话了，感觉坚持己见聊下去会留下很“作”的印象。</p></blockquote><p>答案二：</p><blockquote><p>手手：“我是四川那边的。”</p></blockquote><blockquote><p>外地人问：“四川哪里的？”</p></blockquote><blockquote><p>手手说：“重庆的。” 外地人说：“重庆是直辖市的嘛，你怎么说你是四川人耶？”</p></blockquote><blockquote><p>然后手手又“自闭”了，感觉再聊下去显得自己好没文化，都不知道自己的家乡是直辖市。</p></blockquote><h2 id="4-最后"><a href="#4-最后" class="headerlink" title="4.最后"></a>4.最后</h2><p>从地域文化来说重庆离湖南贵州和离四川差不多；从口音上来讲重庆基本上没得嗲音，没得卷舌音，而四川很多地方都存在嗲音和卷舌音；从饮食习惯来说重庆菜明显糖和醋的使用量要显著少于四川菜，和周边湖南贵州的口味更相近，重庆米线和碱面的消费量明显大于以成都为代表的四川地区(成都人水面和北方一样不放碱，重庆则和湖南两广一样放碱)；从性格上讲重庆人的“匪气”更重，更像湘西或者贵州的山大王，和成都为代表的四川人那种软绵绵笑里藏刀的性格明显不一样。</p><p>急躁的重庆人和佛系的四川人一般都还是一江相承，“川渝老乡会”更是比比皆是。但是他们的友谊也十分易燃易爆炸，有时候只需要一个问题就可以被点燃，那就是：重庆人到底是不是四川人？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">只是好奇西南地区的重庆四川为何时常会就此争得面红耳赤，湖南和湖北，河南和河北，山东和山西，广东和广西，好像都没有因为此类问题而扯皮。</summary>
    
    
    
    <category term="筷子小手" scheme="https://macin20.github.io/categories/%E7%AD%B7%E5%AD%90%E5%B0%8F%E6%89%8B/"/>
    
    
    <category term="重庆" scheme="https://macin20.github.io/tags/%E9%87%8D%E5%BA%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
